#### 定理 6.4.2

$$
设\{F_n,n\ge 1\}是\mathbb R^d上一列概率分布函数，则它一定有淡收敛子列
$$

证明：利用对角线方法。

记$Q= \{r_1,r_2,...,r_n,...\}$为全体有理数，因为$\{F_n (r_1)\}$有界，因此有收敛子列$\{F_{1n} (r_1)\}$，记
$$
F_{1n} (r_1)\to F(r_1),n\to \infty
$$
因为$\{F_{1n} (r_2)\}$也有界，因此有收敛子列$\{F_{2n} (r_2)\}$，记
$$
F_{2n} (r_2) \to F(r_2), n\to \infty
$$
注意$F_{1n}$在$r_1$收敛，$F_{2n}$在$r_1,r_2$收敛，如此下去，得到阵列
$$
 \left(
 \begin{matrix}
   F_{11} & F_{12}& ... & F_{1n}& ... \\
    F_{21} & F_{22}& ... & F_{2n}& ...\\
   ... & ...& ... & ...& ...\\
F_{n1} & F_{n2}& ... & F_{nn}& ...\\
   ... & ...& ... & ...& ...\\
  \end{matrix}
  \right)
$$
于是$\{F_{nn}\}$在每个有理点都收敛，记
$$
\lim_{n\to \infty} F_{nn}(r)  =F(r)
$$
再定义
$$
F(x) =\inf _{x<r\in \mathbb Q} F(r),x\in \mathbb R
$$
则$F(x)$是一分布函数且$F_n \overset {v}\to F , n\to \infty$



#### 定理 6.4.3

$$
若\{F_n\}的每个淡收敛子列收有相同的极限，则\{F_n\}淡收敛
$$

证明：设$F$是所有淡收敛子列的极限，若$F_n \nrightarrow  F$，则$\exists x_0 \in \mathcal C(F)$，使得$F_n(x_0 ) \nrightarrow  F(x_0 )$，所以有子列$\{F_{n_k} (x_0)\}$使得$|F_{n_k} (x_0)-F(x_0)|\ge \epsilon, \epsilon > 0$，而$\{F_{n_k} \}$有淡收敛子列$\{F_{n_k'} (x_0)\}$，极限为$F$，则$F_{n_k'}(x_0) \to F(x_0)$，这就产生了矛盾。



#### 定理 6.4.4

$$
若概率分布函数列F_n \overset {v}\to F，
则F是概率分布函数\Leftrightarrow \\
\{F_n\} \text{ tight }，即\forall \epsilon > 0，
\exists L >0，使得 
\sup_{n} \{F_n(-L) + 1- F_n(L)\} < \epsilon
$$

证明：$\Rightarrow$：注意到
$$
\lim_{x\to -\infty} F(x) = F(-\infty) = 0,
\lim_{x\to \infty} F(x) = F(\infty) = 1
$$
所以存在$L >0$，使得$F$在$L$与$-L$连续，并且
$$
F(-L) + 1- F(L) < \frac \epsilon 3
$$
因为$F_n \overset {v}\to F$，所以当$n$充分大时，
$$
|F_n (-L)- F(-L) | < \frac \epsilon 3,|F_n (L)- F(L) | < \frac \epsilon 3
$$
从而
$$
F_n (-L)  < \frac \epsilon 3 +F(-L),-F_n (L)< \frac \epsilon 3 - F(L)
$$
因此
$$
F_n(-L) + 1- F_n (L) < \frac \epsilon 3 +F(-L) + 1 + \frac \epsilon 3 - F(L)
< \epsilon \\
\sup_{n} \{F_n(-L) + 1- F_n(L)\} < \epsilon
$$
$\Leftarrow $：注意到
$$
\lim_{x\to -\infty} F_n(x) = F_n(-\infty) = 0,
\lim_{x\to \infty} F_n(x) = F_n(\infty) = 1
$$
所以同上一部分可得
$$
F(-L) + 1- F(L) < \epsilon
$$
从而
$$
F(-L)< \epsilon ,1- F(L) < \epsilon
$$
所以当$x > L$时，
$$
F(-x)< \epsilon ,1- F(x) < \epsilon
$$
令$x \to \infty, \epsilon \to 0$可得
$$
\lim_{x\to -\infty} F(x) = F(-\infty) = 0,
\lim_{x\to \infty} F(x) = F(\infty) = 1
$$



#### 命题

$$
如果\{F, F_n ,n\ge 1\}是概率分布函数，则F_n \overset{w} \to F \Leftrightarrow \\
\forall a\le b \in \mathcal C(F), F_n(b) -F_n(a) \to F(b)- F(a)
$$

证明：$\Rightarrow$：因为弱收敛，所以$\forall a\le b \in \mathcal C(F)$，
$$
F_n(b) \to F(b) ,F_n (a) \to F(a)
$$
从而
$$
F_n(b)-F_n (a) \to F(b) - F(a)
$$
$\Leftarrow $：$\forall a\le b \in \mathcal C(F)$
$$
F_n(b) -F_n(a) \to F(b)- F(a)
$$
那么
$$
\begin{aligned}
|F_n(b) -F(b)|
&= |F_n(b) -F_n(a)-F(b)+ F(a)+F_n(a) - F(a) | \\
&\le |F_n(b) -F_n(a)-F(b)+ F(a)|  + |F_n(a) |+| F(a) | \\
\end{aligned}
$$
因为$\{F, F_n ,n\ge 1\}$是概率分布函数，所以令$a\to -\infty$可得
$$
|F_n(a) |\to 0, | F(a) | \to 0
$$
令$n\to \infty$，由条件可得
$$
|F_n(b) -F(b)| \le |F_n(b) -F_n(a)-F(b)+ F(a)|  + |F_n(a) |+| F(a) |
\to 0
$$
所以
$$
F_n \overset{w} \to F
$$


#### 定义

设$\{\mu, \mu_n ,n\ge 1\}$都是$\mathbb R$上的概率测度，若在区间$I = [a, b)$上满足$\mu(\{a, b\}) =0$时有
$$
\lim_{n\to \infty} \mu_n ([a, b) = \mu([a, b))
$$
则称$\{\mu_n\}$弱收敛于$\mu$，记为
$$
\mu_n \overset{w} \to \mu
$$
直观理解：注意到$\mu(\{a, b\}) =0$时有
$$
\mu(\{a\}) = F(a) - F(a^-) = 0 \\
\mu(\{b\}) = F(b) - F(b^-) = 0
$$
这说明$F$在$a,b$点左连续，从而$F$在$a,b$点右连续，所以该定义的含义是在$F$的连续点$a,b$满足
$$
\lim_{n\to \infty} \mu_n ([a, b) = \mu([a, b))
$$
从而结合定理6.4.5以及定义可得如下推论：

#### 推论

$$
\mu_n \overset{w} \to \mu \Leftrightarrow
F_n \overset{w} \to F \Leftrightarrow 
X_n \overset{d} \to X
$$



#### 定理 6.4.5

$$
X_n \overset{d} \to X \Leftrightarrow  \\
对\mathbb R上任意有界连续函数f,\mathbb E f(X_n) \to \mathbb E f(X) \Leftrightarrow  \\
对\mathbb R上任意有界一致连续函数f,\mathbb E f(X_n) \to \mathbb E f(X) 
$$

老师对这个定理没有给出严格证明，只给出直观解释。

因为
$$
\mathbb E f(X_n) = \int_{\mathbb R} f(x) \mu_n (dx)\\
\mathbb E f(X) = \int_{\mathbb R} f(x) \mu (dx)
$$
所以第二行等价于
$$
\int_{\mathbb R} f(x) \mu_n (dx) \to \int_{\mathbb R} f(x) \mu (dx)
$$
由推论可知第一行等价于
$$
\mu_n \overset{w} \to \mu
$$
证明的思路是
$$
\begin{aligned}
\int_{\mathbb R} f(x) \mu_n (dx)   
&=\sum_{k=1}^{\infty}\int_{a_{k-1}}^{a_k} f(x) \mu_n (dx)  \\
&\approx \sum_{k=1}^{\infty}f(\epsilon_k) \mu_n ((a_{k-1},a_k]) \\
&\approx \sum_{k=1}^{\infty}f(\epsilon_k) \mu ((a_{k-1},a_k])\\
&=\sum_{k=1}^{\infty}\int_{a_{k-1}}^{a_k} f(x) \mu_n (dx)  \\
&= \int_{\mathbb R} f(x) \mu (dx)   
\end{aligned}
$$



# Chapter 7 大数定理

## 1.几个经典结论

#### 定理 7.1.1

$$
设\{X_n ,n\ge 1\} （两两不相关） ，S_0=0, S_n =\sum_{k=1}^n X_k，若\text{Var}(S_n) = o(n^2) \\
则\frac{S_n -\mathbb E S_n }{n}\underset P {\overset{L^2}\longrightarrow }  0  (n\to \infty)
$$

证明：
$$
\mathbb E |\frac{S_n -\mathbb E S_n }{n} |^2 = \frac{\text{Var}(S_n)}{n^2} \to 0 (n\to \infty)
$$
从而
$$
\frac{S_n -\mathbb E S_n }{n}\underset P {\overset{L^2}\longrightarrow }  0  (n\to \infty)
$$


#### 推论

$$
设\{X_n ,n\ge 1\} 两两不相关 ，方差有界，则上述结论成立
$$



#### 例1

$$
\{X_n\} \ iid, X_n \sim \left(
 \begin{matrix}
   0 & 1  \\
   1-p & p 
  \end{matrix}
  \right)，则 \frac{S_n }{n}\underset P {\overset{L^2}\longrightarrow } p  (n\to \infty)
$$



#### 定理 7.1.2

$$
在上述推论的条件下，
\frac{S_n -\mathbb E S_n }{n}{\overset{a.s}\longrightarrow }  0  (n\to \infty)
$$

证明：不妨假定$\mathbb E S_n=0$，方差上界为$M$，所以
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \mathbb P ( |\frac{S_{n^2}}{n^2}| \ge \epsilon)
 \le \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^2 M}{\epsilon ^2 n^4}=
  \frac{ M}{\epsilon ^2} \sum_{n=1}^{\infty}\frac 1 {n^2}
$$
从而
$$
\frac{S_{n^2} }{n^2}{\overset{a.s}\longrightarrow }  0
$$
现在任取$n \ge 1$，存在$k_n$，使得$k_n^2 \le n < (k_n +1)^2$，因此
$$
\begin{aligned}
\frac{S_n}{n}
&= \frac{S_{k_n^2} +S_n - S_{k_n^2}}{n} \\
&=\frac{S_{k_n^2}}{k_n^2} \frac {k_n^2}{n} + \frac{S_n - S_{k_n^2}}{n} \\
&= \Delta_1 ^{(n)} +  \Delta_2 ^{(n)} 
\end{aligned}
$$
因为
$$
\frac{S_{k_n^2}}{k_n^2} {\overset{a.s}\longrightarrow }  0 , \frac{k_n ^2}{n} \le 1
$$
所以
$$
\Delta_1 ^{(n)}  {\overset{a.s}\longrightarrow }  0
$$
而$\forall \epsilon >0$，我们有
$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{\infty}\mathbb P(|\Delta_2 ^{(n)} | \ge \epsilon )
&\le \sum_{n=1}^{\infty}  \frac 1 {\epsilon^2} \mathbb E (\Delta_2 ^{(n)})^2\\
&=\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\mathbb E (S_n - S_{k_n^2})^2}{\epsilon^2 n^2} \\
&\le  \frac{M}{\epsilon^2}\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2k_n +1}{n^2}\\
&\le \frac{M}{\epsilon^2}\sum_{n=1}^{\infty} \frac{3\sqrt n }{n^2}\\
&<\infty
\end{aligned}
$$
倒数第三个不等号是因为
$$
\begin{aligned}
\mathbb E (S_n - S_{k_n^2})^2
&= \mathbb E ( X_{k_n^2+1} + ... X_{n})^2\\
&=\sum_{i=k_{n }^2+1} ^{n} \mathbb EX_i ^2 \\
&\le \sum_{i=k_{n }^2+1} ^{(k_n +1)^2} \mathbb EX_i ^2 \\
&\le M (2k_n +1)
\end{aligned}
$$
倒数第二个不等号是因为
$$
k_n \le \sqrt{n} , 1\le \sqrt {n}
$$
从而
$$
\Delta_2 ^{(n)}  {\overset{a.s}\longrightarrow }  0 \\
\frac{S_n }{n}  =  \Delta_1 ^{(n)} +  \Delta_2 ^{(n)}  {\overset{a.s}\longrightarrow }  0
$$


从定理 7.1.1的推导的过程中，不难看出如果$\text{Var}(S_n) = o(a_n^2)$，则
$$
\frac{S_n -\mathbb E S_n }{a_n }\underset P {\overset{L^2}\longrightarrow }  0  (n\to \infty)
$$
所以有如下推广的大数定律：

#### 定义

$$
设\{X_n\} 是一列单调r.v ,b_n \uparrow +\infty， \{a_n\}是一列实数，S_n =\sum_{k=1}^n X_k,\\
若\frac{S_n -a_n }{b_n} {\overset{P}\longrightarrow }  0  (n\to \infty)，则称\{X_n\}
满足大数定律
$$



#### 例2

从$\{1,...,n\}$中放回抽样，$X_m$为第$m$次取的数，那么$X_1,...,X_m \ \ i.i.d$，记$\tau _k = \inf \{ m | |{x_1,..., x_m}| = k\}$，我们的目标是计算$\text{Var}(\tau_n)$。

记$\tau_0 = 0$，那么
$$
\tau _n = \sum_{k=1}^n (\tau_k - \tau_{k-1})
$$
不难看出$\tau_k - \tau_{k-1}$独立，其含义为在已经抽取了$k-1$个不同的数的条件下，抽到第$k$个不同的数的次数，所以$\tau_k - \tau_{k-1}$服从参数为$p =\frac{n-(k-1)} {n}$的几何分布，所以
$$
\text{Var}(\tau_k - \tau _{k-1}) = \frac{q}{p^2}
=\frac{1- \frac{n-(k-1)} {n} }{(\frac{n-(k-1)} {n})^2}
= \frac{n^2}{(n+1-k)^2} - \frac{n}{n+1-k}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
\text{Var}(\tau _n )
&= \sum_{k=1}^n \text{Var}(\tau_k - \tau_{k-1})\\
&=\sum_{k=1}^n \frac{n^2}{(n+1-k)^2} - \sum_{k=1}^n\frac{n}{n+1-k}  \\
&=n^2 \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} - n \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}
\end{aligned}
$$

备注：这部分和老师的结果有所不同，但是暂时没找出问题。



## 习题

### 习题1

（课本P223/8.5/4）

将题目中的相对紧修改为tight

证明：$\Rightarrow$：因为$\{F_\alpha\}$ tight，所以
$$
\forall \epsilon>0, \exists L >0 ,s.t\\
\sup_{\alpha} \{F_{\alpha}(-L)+ 1 - F_{\alpha}(L)\} <\epsilon
$$
所以当$x \ge L$时，$\forall \epsilon$
$$
F_{\alpha}(-x)\le F_\alpha(-L) <\epsilon, \\
1-F_{\alpha}(x) \le 1- F_\alpha(L) < \epsilon
$$
从而$F_{\alpha}$对$\alpha$一致收敛

$\Leftarrow$：因为$F_{\alpha}$对$\alpha$一致收敛，所以
$$
\forall \epsilon>0, \exists L >0 ,s.t当x \ge L时，\forall \alpha,有\\
F_{\alpha}(-x)<\frac \epsilon 2, \\
1-F_{\alpha}(x)< \frac \epsilon 2
$$
因此
$$
\sup_{\alpha} \{F_{\alpha}(-L)+ 1 - F_{\alpha}(L)\} <\epsilon
$$
所以$\{F_\alpha\}$ tight



### 习题2

（课本P223/8.5/5）

将题目中的相对紧修改为tight

证明：不妨设上界为$M$，则
$$
\forall \alpha,\mathbb E[|X_\alpha|^r] \le M
$$
现在$\forall \epsilon > 0$，取$L = (\frac M \epsilon)^{\frac 1 r}$，那么
$$
\mathbb E[|X_\alpha|^r1_{\{|X_\alpha|^r \ge L^r\}}] \le \mathbb E[|X_\alpha|^r] \le M
$$
注意到
$$
L^r\mathbb P(|X_\alpha| \ge L)= L^r\mathbb P(|X_\alpha|^r \ge L^r) \le \mathbb E[|X_\alpha|^r1_{\{|X_\alpha|^r \ge L^r\}}]
$$
所以
$$
L^r\mathbb P(|X_\alpha| \ge L) \le  M\\
F(-L)+1-F(L)=\mathbb P(|X_\alpha| \ge L) \le \frac M {L^r} =\epsilon (\forall \alpha)
$$
因此$\{F_\alpha\}$ tight



### 习题3

（课本P243/9.1/3）

证明：
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[1_{\{X_{n2}\le f(X_{n1})\}}]
&=\mathbb P(X_{n2}\le f(X_{n1})) \\
&=\int_{0}^1 \int_{0}^{f(r)} ds dr \\
&= \int_{0}^1 f(r) dr 
\end{aligned}
$$
注意到
$$
\mathbb E[1^2_{\{X_{n2}\le f(X_{n1})\}}]=
\mathbb E[1_{\{X_{n2}\le f(X_{n1})\}}]=\int_{0}^1 f(r) dr
$$
所以
$$
\text{Var}(1_{\{X_{n2}\le f(X_{n1})\}})
=(\int_{0}^1 f(r) dr)(1-\int_{0}^1 f(r) dr) \le \frac 1 4
$$
又因为$X_1,...,X_n$独立同分布，所以满足强大数定律，从而
$$
\frac 1 n \sum_{k=1}^n 1_{\{X_{k2}\le f(X_{k1})\}} \underset{\mathbb P}{\overset{a.s.}\to} \int_{0}^1 f(r) dr (n\to \infty)
$$



### 习题4

$$
X_n\ a.s有限，则可以找到A_n \to +\infty,\\
s.t. \Big| \frac{X_n}{A_n}\Big|{\overset{a.s.}\to} 0
$$

证明：因为$\{X_n\}$ a.s有限，所以$\exists M_n >0$，使得
$$
\mathbb P(|X_n|> M_n) <\frac 1 {2^n}
$$
取$A_n =(\max \{n,M_n\})^2$，则
$$
\frac{|X_n|}{A_n} =\frac{|X_n| 1_{\{|X_n| \le M_n\}}}{A_n}+\frac{|X_n| 1_{\{X_n > M_n\}}}{A_n}=\Delta_{1}^{(n)} +\Delta_{2}^{(n)}
$$
注意到
$$
A_n \ge n^2 \to \infty \\
A_n^2 \ge n^2 M_n^2
$$
现在$\forall \epsilon >0$，利用Markov不等式可得
$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{\infty} \mathbb P(\Delta_{1}^{(n)} \ge \epsilon)
&\le  \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\mathbb E[X_n^21_{\{X_n \le M_n\}}]}{\epsilon^2 A_n^2}\\
&\le \sum_{n=1}^{\infty} \frac{M_n^2}{\epsilon^2 A_n^2} \\
&\le \sum_{n=1}^{\infty} \frac{M_n^2}{\epsilon^2 n^2 M_n^2}  \\
&= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\epsilon^2 n^2}\\
& <\infty
\end{aligned}
$$
所以$\Delta_{1}^{(n)}\overset{a.s}\to 0​$。接着考虑第二项
$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{\infty} \mathbb P(\Delta_{2}^{(n)} \ge \epsilon)
&\le \sum_{n=1}^{\infty} \mathbb P(X_n > M_n) \\
&< \sum_{n=1}^{\infty} \frac 1 {2^n}\\
&<\infty
\end{aligned}
$$
所以$\Delta_{2}^{(n)}\overset{a.s}\to 0​$。从而
$$
\Big| \frac{X_n}{A_n}\Big|{\overset{a.s.}\to} 0
$$

