## 3.条件期望

### 1.基本定义

定义:
$$
设(\Omega, \mathcal F,\mathbb P)是一概率空间，\mathcal G是\mathcal F中\sigma代数，X是\Omega上定义的（实）随机变量，\mathbb E[X]存在，在\mathcal G上定义\\
\nu(A)=\int_{A} X d\mathbb P，A\in \mathcal G \\
则\nu是\mathcal G上符号测度，且\nu \ll \mathbb P_{\mathcal G}(\mathbb P_{\mathcal G}表示\mathbb P限制在\mathcal G上)，\\
故\frac{d\nu}{ d\mathbb P_\mathcal G}存在，称之为给定\mathcal G之下X的条件期望，
记为\mathbb E[X| \mathcal G]
$$
关于该定义有以下几个注解：
$$
\begin{aligned}
&注1:\nu(A) =\int_A \mathbb E[X |\mathcal G] d\mathbb P_\mathcal G \\
&注2:\mathbb E[X|\mathcal G]是\mathcal G可测随机变量\\
&注3：\mathbb E[X|\mathcal G]是\mathbb P_\mathcal G \ \ a.s唯一（在概率空间(\Omega,\mathcal G,\mathbb P_\mathcal G)上）\\
&\ \ \ \ \ \ \ \ 
即\nu(A)=\int_Ay_1 d\mathbb P_\mathcal G=   \int_Ay_2 d\mathbb P_\mathcal G,\forall  A\in \mathcal G
\Rightarrow y_1=y_2 (\mathbb P_\mathcal G \ a.s)\\
&注4: \int_A \mathbb E[X|\mathcal G]d\mathbb P=\int_A X d\mathbb P ,\forall A\in \mathcal G
\end{aligned}
$$
如果$X= 1_{A},A\in \mathcal F$，那么
$$
\mathbb E[X|\mathcal G] =\mathbb P(A |\mathcal G)
$$
若$Y$是$(\Omega, \mathcal F,\mathbb P)$上定义，取值于可测空间$(E,\Sigma)$中的随机变量（随机元），则
$$
\mathbb E[X|\sigma(Y)] =\mathbb E[X|Y]\\
称为给定Y之下X的条件期望 \\
由\sigma(Y)可测,随机变量的构造知，\\
存在可测映射\varphi:(E,\Sigma)\to (\mathbb R,\mathcal B)使得\mathbb E[X|Y]=
\mathbb E[X|\sigma(Y)]= \varphi(Y)\\
记\mathbb E[X|Y=y]=\varphi(y)，称之为给定Y=y条件下X的条件期望
$$



#### 引理

$$
f,g都是(\Omega, \mathcal F,\mathbb P)上可测函数且 \int_A fd\mathbb P= \int_A g d\mathbb P,
\forall A \in \mathcal F \\
则f =g (a.s)
$$

证明：利用反证法。记
$$
A = \{f\neq g\}= \{f>g \}\bigcup \{f<g \}
$$
现在假定$\mathbb P(A) >0$，那么$\mathbb P(f>g) >0$和$\mathbb P(f<g) >0$其中之一必成立，不妨假设$\mathbb P(f>g) >0$，注意到
$$
 \{f>g \} =\bigcup_{n=1}^{\infty} \{f > g +\frac 1 n \}
$$
所以存在$n_0$使得
$$
\mathbb P(f> g+\frac 1 {n_0}) > 0
$$
从而
$$
\begin{aligned}
\int_{f> g+\frac 1 {n_0}} f d \mathbb P 
&> \int_{f> g+\frac 1 {n_0}} (g+\frac 1 {n_0}) \mathbb P  \\
&=\int_{f> g+\frac 1 {n_0}} g d \mathbb P +\frac 1 {n_0}\int_{f> g+\frac 1 {n_0}} d \mathbb P\\
&> \int_{f> g+\frac 1 {n_0}} g d \mathbb P
\end{aligned}
$$
而$\{f> g+\frac 1 {n_0}\} $可测，这就与假定矛盾。



#### 命题

$$
设X是(\Omega,\mathcal F, \mathbb P)上定义的（实）r.v,\mathbb E[X]存在，\\
\mathcal G是\mathcal F上的\sigma代数，Y是\Omega上定义的实值映射，若它满足：\\
\begin{aligned}
&(1)Y是\mathcal G可测\\
&(2) \forall A\in \mathcal G, \int_A Y d\mathbb P=\int_A X d\mathbb P\\
\end{aligned}\\
则Y =\mathbb E[X|\mathcal G] (a.s)
$$

证明：由条件知
$$
\forall A\in \mathcal G,\int_A Y d\mathbb P=\int_A \mathbb E[X|\mathcal G]  d\mathbb P=\int_A X d\mathbb P
$$
由引理可得
$$
Y =\mathbb E[X|\mathcal G] (a.s)
$$



### 2.基本性质

$$
\begin{aligned}
&(1)若\mathbb E[X]存在，则\forall 常数a， \mathbb E[aX|\mathcal G]= a \mathbb E[X|\mathcal G](a.s)\\
&(2)若\mathbb E[X]，\mathbb E[Y]存在，且\mathbb E[X] + \mathbb E[Y]有意义，则
\mathbb E [X+Y|\mathcal G]= \mathbb E [X|\mathcal G] +\mathbb E [Y|\mathcal G](a.s) \\
&(3)若\mathbb E[X]，\mathbb E[Y]存在且X\le Y(a.s)，则 \mathbb E [X|\mathcal G]\le \mathbb E[Y|\mathcal G](a.s)\\
&(4)若0\le X_n \uparrow X，则 0\le \mathbb E [X_n |y]\uparrow \mathbb E[X|y](a.s)\\
&(5)若X_n \ge Y, Y可积，则\mathbb E[\varliminf_{n\to\infty} X_n |Y] \le 
\varliminf_{n\to\infty} \mathbb E[X_n | Y](a.s)\\
&(6)若\forall n \ge 1,|X_n| \le Y,Y可积且X_n\to X，则
\lim_{n\to\infty} \mathbb E[X_n | \mathcal G]=\mathbb E[X|\mathcal G]=
\mathbb E[\lim_{n\to\infty}X_n |\mathcal G] (a.s)\\
&(7)若X可积，则\mathbb E[X|\mathcal G]可积且\mathbb E[\mathbb E[X|\mathcal G]] =\mathbb E[X](a.s)
\end{aligned}
$$

证明：(1)$a \mathbb E[X|\mathcal G]$是$\mathcal G$可测，且$\forall A\in \mathcal G$，我们有
$$
\begin{aligned}
\int_A a \mathbb E[X|\mathcal G] d\mathbb P
&=a\int_A  \mathbb E[X|\mathcal G] d\mathbb P\\
&=a\int_A   X d\mathbb P \\
&=\int_A   aX d\mathbb P
\end{aligned}
$$
(2)因为$\mathbb E [X|\mathcal G]，\mathbb E [Y|\mathcal G]$都可测，所以$\mathbb E [X|\mathcal G] +\mathbb E [Y|\mathcal G]$可测，注意到
$$
\begin{aligned}
\int_A （\mathbb E [X|\mathcal G] +\mathbb E [Y|\mathcal G]） d \mathbb P
&=\int_A \mathbb E [X|\mathcal G]d \mathbb P + \int_A\mathbb E [Y|\mathcal G]d \mathbb P \\
&=\int_A   X d\mathbb P + \int_A   Y d\mathbb P\\
&=\int_A   (X+Y) d\mathbb P
\end{aligned}
$$
(3)$\forall A\in \mathcal G$，我们有
$$
\int_A \mathbb E [X|\mathcal G]  d \mathbb P =\int_A X d\mathbb P
\le \int_A Yd\mathbb P = \int_A \mathbb E [Y|\mathcal G]  d \mathbb P
$$
所以
$$
\mathbb E [X|\mathcal G] \le \mathbb E [Y|\mathcal G]
$$
(4)由(3)可得$\mathbb E [X_n |\mathcal G]\uparrow $，记
$$
Y = \lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n |\mathcal G]
$$
注意到$\forall A\in  \mathcal G$
$$
\begin{aligned}
\int_A Y d\mathbb P
&=\int_A \lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n |\mathcal G] d\mathbb P \\
&\overset{\text{Levi}}= \lim_{n\to \infty} \int_A \mathbb E[X_n |\mathcal G] d\mathbb P \\
&= \lim_{n\to \infty} \int_A  X_n d\mathbb P \\
&=\int_A  \lim_{n\to \infty}  X_n d\mathbb P \\
&= \int_A Xd\mathbb P
\end{aligned}
$$
所以
$$
Y = \mathbb E [X|\mathcal G]
$$
(5)记
$$
0\le X_n -Y \triangleq \hat X_n
$$
注意到
$$
\varliminf_{n\to \infty} \hat X_n  =\varliminf_{n\to \infty}(X_n-Y)
=\lim_{n\to \infty}\underset{m\ge n} \inf(X_m -Y)
$$
所以
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[\varliminf_{n\to \infty}(X_n-Y) |\mathcal G]
&=\mathbb E[\lim_{n\to \infty}\underset{m\ge n} \inf(X_m -Y)|\mathcal G] \\
&=\lim_{n\to \infty}\mathbb E[\underset{m\ge n} \inf(X_m -Y)|\mathcal G]\\
&\le \lim_{n\to \infty}\underset{m\ge n} \inf \mathbb E[(X_m -Y)|\mathcal G] \\
&=\varliminf_{n\to \infty}\mathbb E[(X_n -Y)|\mathcal G] (a.s)
\end{aligned}
$$
从而
$$
\mathbb E[\varliminf_{n\to \infty}X_n|\mathcal G]-\mathbb E[Y|\mathcal G]\le
\varliminf_{n\to \infty}\mathbb E[X_n|\mathcal G] -\mathbb E[Y|\mathcal G]
$$
因为$Y$可积，从而消去$\mathbb E[Y|\mathcal G]$可得
$$
\mathbb E[\varliminf_{n\to \infty}X_n|\mathcal G]\le
\varliminf_{n\to \infty}\mathbb E[X_n|\mathcal G]
$$
(6)对$X_n$以及$-X_n$应用(5)即可证明(6)

(7)证略，可以得到如下结果
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[X]
&=\mathbb E [\mathbb E[X | y]]\\
&=\mathbb E [\varphi(y)]\\
&=\int_{\Omega} \varphi(y) d\mathbb P \\
&=\int_{\mathbb R}  \varphi(y)  d F_y \\
&=\int_{\mathbb R}\mathbb  E [\mathbb E[X |Y= y]] \mathbb P(y \in dy)
\end{aligned}
$$



#### 例1

$$
设(X,Y)是连续型随机变量，若有联合密度p(x,y)，边缘密度p_1(x),p_2(y)，记\\
p_{X|Y}(x,y)=\begin{cases}
\frac{p(x,y)}{p_2(y)} & p_2(y)>0\\
0 & p_2(y)=0
\end{cases}\\
再记\\
\varphi(y)=\mathbb E[X|Y= y]= \int_{-\infty}^{+\infty} xp_{X|Y}(x,y)dx\\
则\varphi(Y)= \mathbb E[X|Y] (a.s)
$$

事实上，$\forall A = Y^{-1}(B) ,B\in \mathcal B$，即$A=\{w:Y(w)\in \mathcal B\}$
$$
\begin{aligned}
\int_A  \varphi(y)d\mathbb P
&= \int_{\{Y\in B\}} \varphi(y)d\mathbb P \\
&=\int_{\Omega} \varphi(y)1_{\{Y\in B\}}(w)d\mathbb P \\
&=\int_{\Omega} \varphi(y)1_B(y)d\mathbb P \\
&=\mathbb E[\varphi(y)1_B(y)] \\
&=\int_{-\infty}^{+\infty}\varphi(y)1_B(y) p_2(y)dy\\
&=\int_{p_2(y)=0}\varphi(y)1_B(y) p_2(y)dy + 
\int_{p_2(y)>0}\varphi(y)1_B(y) p_2(y)dy\\
&=\int_{p_2(y)>0}dy\int_{-\infty}^{+\infty} xp_{X|Y}(x,y) p_2(y)1_B(y)dx\\
&=\int_{-\infty}^{+\infty}dy\int_{-\infty}^{+\infty} x p(x,y)1_B(y)dx\\
&=\int_{\Omega}x1_B(y)d\mathbb P \\
&=\int_{\{Y\in B\}} xd\mathbb P\\
&=\int_{A} xd\mathbb P
\end{aligned}
$$



#### 命题

$$
若B是\mathcal G的非空原子（即C\subset B \Rightarrow C= \varnothing或C= B），\\
则在B上，\mathbb E[X|\mathcal G]是常数，当\mathbb P(B)>0时，这个常数为 \\
\mathbb E[X|B]\triangleq \frac{\mathbb E[X1_B]}{\mathbb P(B)}
$$

证明：由于$B$非空，则$\exists w_0 \in B$，记
$$
B^*=\{w\in B: \mathbb E[X|\mathcal G](w)=\mathbb E[X|\mathcal G](w_0)\}
$$
则$B^* \in \mathcal G$且$B^* \subset B$，因为$B$是原子，所以
$$
B^*= B
$$
注意到
$$
\mathbb P(B) \mathbb E[X|B] = \int_B \mathbb E[X|\mathcal G]d\mathbb P
=\int_B X d\mathbb P
$$

所以该常数为
$$
\mathbb E[X|B]= \frac{\mathbb E[X1_B]}{\mathbb P(B)}
$$


## 习题

### 习题1

（课本P89/7.3/1）

解：
$$
\begin{aligned}
\mathbb P (Y=m)
&=\sum_{m=n}^{\infty}
\mathbb P(Y=m|X=n)\mathbb P (X=n)\\
&= \sum_{m=n}^{\infty}C_{n}^m p^m(1-p)^{n-m}
\frac{e^{-\lambda}\lambda^n}{n!}\\
&= \sum_{m=n}^{\infty}\frac{n!}{m!(n-m)!} p^m(1-p)^{n-m}\frac{e^{-\lambda}\lambda^n}{n!}\\
&=\frac{e^{-\lambda}(\lambda p)^m}{m!}
\sum_{n=m}^{\infty} \frac{(\lambda -\lambda p)^{n-m}}{(n-m)!}\\
&=\frac{e^{-\lambda}(\lambda p)^m}{m!} e^{\lambda-\lambda p} \\
&=\frac{e^{-\lambda p}(\lambda p)^m}{m!}
\end{aligned}
$$


### 习题2

（课本P89/7.3/2）

解：总时间$T= NX_k$，所以
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[T]
&=\mathbb E[NX_k]\\
&=\mathbb E[\mathbb E[NX_k|N=n]]\\
&=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{e^{-\lambda}(\lambda )^n}{n!} n\mathbb E[X_k] \\
&=\frac{\lambda }{\beta}
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{e^{-\lambda}\lambda^{n-1}}{(n-1)!}\\
&=\frac{\lambda }{\beta}
\end{aligned}
$$


