## 2.Fubini定理

#### 定理4.2.1

$$
设(E_1, \Sigma_1, \mu_1)和(E_2, \Sigma_2, \mu_2)是两个概率空间，\\
f是(E_1\times E_2, \Sigma_1\times \Sigma_2)上非负可测函数，则\\
\begin{aligned}
\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f(x_1,x_2)d(\mu_1\times \mu_2)
=\int_{E_1} \mu_1(dx_1) \int_{E_2} f(x_1,x_2) \mu_2(dx_2)
=\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \int_{E_1} f(x_1,x_2) \mu_1(dx_1)
\end{aligned}
$$

证明：$f=1_B ,B\in \Sigma_1\times \Sigma_2$时，
$$
\begin{aligned}
\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f(x_1,x_2)d(\mu_1\times \mu_2)
&=\underset{E_1\times E_2}{\int \int} 1_B(x_1,x_2)d(\mu_1\times \mu_2) \\
&=\int_{E_2} \mu_1(B(x_2))\mu_2(dx_2) (乘积测度的定义)\\
&=\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \int_{E_1} 1_{B{(x_2)}}(x_1) \mu_1(dx_1) \\
&=\int_{E_2} \mu_2(dx_2)  \int_{E_1}1_{B}(x_1,x_2)\mu_1(dx_1) \\
&=\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \int_{E_1} f(x_1,x_2) \mu_1(dx_1)
\end{aligned}
$$
当$f= \sum_{i=1}^n b_i 1_{B_i}$时，
$$
\begin{aligned}
\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f(x_1,x_2)d(\mu_1\times \mu_2)
&= \sum_{i=1}^nb_i \underset{E_1\times E_2}{\int \int} 1_{B_i}d(\mu_1\times \mu_2)\\
&=\sum_{i=1}^nb_i\int_{E_2} \mu_2(dx_2)  \int_{E_1}1_{B_i}(x_1,x_2)\mu_1(dx_1)\\
&=\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \int_{E_1} f(x_1,x_2) \mu_1(dx_1)
\end{aligned}
$$
当$f$为非负可测函数时，存在非负简单函数$f_n \uparrow f$，则
$$
\begin{aligned}
\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f(x_1,x_2)d(\mu_1\times \mu_2)
&= \lim_{n\to\infty}\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f_nd(\mu_1\times \mu_2) \\
&=\lim_{n\to\infty}\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \int_{E_1} f_n(x_1,x_2) \mu_1(dx_1) \\
&=\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \lim_{n\to\infty}\int_{E_1} f_n(x_1,x_2) \mu_1(dx_1) \\
&=\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \int_{E_1} f(x_1,x_2) \mu_1(dx_1)
\end{aligned}
$$


由上一定理可以得到如下定理：

#### 定理4.2.2

$$
设(E_1, \Sigma_1, \mu_1)和(E_2, \Sigma_2, \mu_2)是两个概率空间，\\
f是(E_1\times E_2, \Sigma_1\times \Sigma_2)上实可测函数，若\underset{E_1\times E_2}{\int \int} fd(\mu_1\times \mu_2)存在，则\\
\begin{aligned}
\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f(x_1,x_2)d(\mu_1\times \mu_2)
=\int_{E_1} \mu_1(dx_1) \int_{E_2} f(x_1,x_2) \mu_2(dx_2)
=\int_{E_2} \mu_2(dx_2) \int_{E_1} f(x_1,x_2) \mu_1(dx_1)
\end{aligned}
$$

证明：由上一定理可知
$$
\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f^{\pm}d(\mu_1\times \mu_2)
=\int_{E_1} \mu_1(dx_1) \int_{E_2} f^{\pm}\mu_2(dx_2)
$$
所以
$$
\begin{aligned}
\underset{E_1\times E_2}{\int \int} fd(\mu_1\times \mu_2)
&= \underset{E_1\times E_2}{\int \int} f^+d(\mu_1\times \mu_2) 
-\underset{E_1\times E_2}{\int \int} f^-d(\mu_1\times \mu_2)\\
&=\int_{E_1} \mu_1(dx_1) \int_{E_2} f^+\mu_2(dx_2)-
\int_{E_1} \mu_1(dx_1) \int_{E_2} f^-\mu_2(dx_2) \\
&=\int_{E_1} \mu_1(dx_1)  \int_{E_2} (f^+- f^-)\mu_2(dx_2) \\
&=\int_{E_1} \mu_1(dx_1)  \int_{E_2} f\mu_2(dx_2) 
\end{aligned}
$$


#### 例1

设$X$是$(\Omega, \mathcal F, \mathbb P)$上非负$r.v$列，则
$$
\begin{aligned}
\mathbb E [X]
&=\int_{0}^{+\infty} \mathbb P(X> x) dx\\
&=\int_{0}^{+\infty}(1-F(x)) dx\\
&=\int_{0}^{+\infty} \mathbb P(X\ge x) dx \\
\end{aligned}
$$
最后一个等号是因为$\mathbb P(X> x)$单调，最多有可数多个不连续点，从而
$$
\int_{0}^{+\infty} \mathbb P(X> x) dx = \int_{0}^{+\infty} \mathbb P(X\ge x) dx
$$
该例子的证明见一下题。




#### 例2

$X$是非负随机变量，那么$\forall r >0$，
$$
\mathbb E[X^r] = r \int_{0}^{+\infty} x^{r-1} \mathbb P(X >x) dx
$$
证明：
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[X^r]
&=\int_{-\infty}^{+\infty} x^{r}d(F(x))  \\
&=\int_{-\infty}^{+\infty} x^{r}\mu_X(dx)  \\
&=\int_{-\infty}^{0} x^{r}\mu_X(dx) +\int_{0}^{+\infty} x^{r}\mu_X(dx)\\
&=\int_{0}^{+\infty} x^{r}\mu_X(dx)\\
&=\int_{0}^{+\infty} \mu_X(dx) \int_{0}^x ry^{r-1}dy\\
&=\int_{0}^{+\infty} ry^{r-1}dy \int_y ^{\infty} \mu_X(dx)\\
&=\int_{0}^{+\infty} ry^{r-1}\mathbb P(X\ge y)dy
\end{aligned}
$$



#### 例3

$$
如果S(x)=\sum_{n=1}^{\infty} a_n(x),a_n(x)\ge 0\\
那么\int_{a}^b S(x) dx = \int_{a}^b \sum_{n=1}^{\infty} a_n(x) dx=
\sum_{n=1}^{\infty}\int_{a}^b a_n(x) dx
$$

证明：首先将$ a_n(x)$改写为$ a(n,x)$，那么
$$
\sum_{n=1}^{\infty} a_n(x)= \sum_{n=1}^{\infty}  a(n,x)
$$
$a$的映射关系如下
$$
a: \mathbb N \times [a,b] \to \mathbb R^+
$$
考虑$\mathbb N$上的计数测度
$$
\mu(B)= \sharp B= |B|
$$
所以
$$
\int_{\{m\}} a(n,x)\mu(dn)=a(m,x)\int_{\{m\}} \mu(dn) =a(m,x)
$$
从而
$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{\infty}  a(n,x) 
&= \int_{\mathbb N} a(n,x)\mu(dn)
\end{aligned}
$$
因此由Fubini定理可得
$$
\begin{aligned}
\int_{a}^b \sum_{n=1}^{\infty} a_n(x) dx 
&= \int_{a}^b\int_{\mathbb N} a(n,x)\mu(dn) dx\\
&=\int_{\mathbb N}\int_{a}^b a(n,x)\mu(dn) dx\\
&=\sum_{n=1}^{\infty}\int_{a}^b a_n(x) dx
\end{aligned}
$$


#### 定理4.2.3

$$
(E_1, \Sigma_1),(E_2, \Sigma_2)是两个可测空间，\\
\mu_1是(E_1, \Sigma_1)上概率测度，\mathbb P(X,B)是E_1\times \Sigma_2上转移概率测度，\\
\mu是\Sigma_1\times \Sigma_2上如下定义的概率测度:\\
\mu(B)= \int_{E_1} \mathbb P(x,B) \mu_1(dx),B\in \Sigma_1\times \Sigma_2\\
f是\Sigma_1\times \Sigma_2上可测函数，若
\underset{E_1\times E_2}{\int \int}fd\mu存在，则\\
\underset{E_1\times E_2}{\int \int}fd\mu
=\int_{E_1} \mu_1(dx)\int_{E_2}f(x,y)\mathbb P(x,dy)
$$

证明思路依旧是从示性函数到简单函数再到非负可测函数最后到一般可测函数的步骤处理。



## 3.无穷乘积转移概率测度

#### 定理4.3.1

$$
设(E_n,\Sigma_n,\mu_n)(n\ge 1)是一列概率空间，\\则在
(\times_{n=1}^{\infty}E_n,\times_{n=1}^{\infty}\Sigma_n)
上存在唯一的概率测度\mu，满足\\
\mu(B_1\times ...\times B_n \times E_{n+1} \times E_{n+2}...)
=\mu_1(B_1)\times...\times \mu_n(B_n)\\
\forall B_i \in \Sigma_i, 1\le i \le n ,\forall n \ge 1\\
或等价地\\
\mu(B^{(n)}\times E_{n+1} \times E_{n+2}...)=
(\times_{k=1}^n \mu_k)(B^{(n)})\\
\forall B^{(n)} \in \times_{i=1}^{n}E_i\\
称\mu为\{\mu_n\}的乘积测度，记为\\
\mu= \mu_1\times \mu_2...=\times_{n=1}^{\infty}\mu_n
$$



#### 例1

$$
设(E_n,\Sigma_n,\mu_n)(n\ge 1)是一列概率空间,\\
定义(\Omega,\mathcal F, \mathbb P)= (\times_{n=1}^{\infty}E_n,\times_{n=1}^{\infty}\Sigma_n，\times_{n=1}^{\infty}\mu_n)\\
第n个分量X_{n}(w)= w_n\\
则\{X_n\}在\mathbb P下相互独立，X_n取值于E_n，分布是\mu_n
$$

证明：取值于$E_n$以及独立性显然，计算概率
$$
p=\mathbb P((w_1,...,w_n,w_{n+1},...) \in 
(E_1,...,E_{n-1},B_n,E_{n+1},...))
$$
该概率等于
$$
\begin{aligned}
p
&= \mu_1(E_1)...\mu_{n-1}(E_{n-1}) \mu_n(B_n)\mu_{n+1}(E_{n+1})...\\
&=\mu_n(B_n)
\end{aligned}
$$



## 习题

### 习题1

（课本P153/6.2/1）

证明：
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[\xi^n]
&= \int_{-\infty}^{+\infty} x^n d(F(x))\\
&= \int_{-\infty}^{+\infty} x^n \mu_X(dx)\\
&= \int_{0}^{+\infty} x^n  \mu_X(dx) +\int_{-\infty}^{0} x^n \mu_X(dx)\\
&=\int_{0}^{+\infty}\mu_X(dx)\int_{0}^x n t^{n-1}dt
-\int_{-\infty}^{0}\mu_X(dx)\int_{x}^0 nt^{n-1} dt\\
&=\int_{0}^{+\infty}\mu_X(dx)\int_{0}^{+\infty}
nt^{n-1}1_{t\le x}dt-
\int_{-\infty}^{0}\mu_X(dx)\int_{-\infty}^0 
nt^{n-1}1_{x\le t}  dt\\
&=\int_{0}^{+\infty}dt\int_{0}^{+\infty}
nt^{n-1}1_{t\le x}\mu_X(dx)-
\int_{-\infty}^{0}dt\int_{-\infty}^0 
nt^{n-1}1_{x\le t}  \mu_X(dx) \\
&=\int_{0}^{+\infty}dt\int_{t}^{+\infty}
nt^{n-1}\mu_X(dx)-
\int_{-\infty}^{0}dt\int_{-\infty}^t 
nt^{n-1} \mu_X(dx)\\
&=n\int_{0}^{+\infty}t^{n-1}(1-F(t))dt
-n\int_{-\infty}^{0}t^{n-1}F(t)dt
\end{aligned}
$$



### 习题2

（课本P153/6.2/2）

证明：
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[|X|]
&= c\mathbb E[|\frac Xc|] \\
&=c\int_{0}^{+\infty}| \frac x c| \mu_X(dx) 
+c\int_{-\infty}^{0} |\frac x c|\mu_X(dx)\\
&=c\int_{0}^{+\infty} \frac x c \mu_X(dx) 
-c\int_{-\infty}^{0} \frac x c\mu_X(dx)\\
&=c\int_{0}^{+\infty}\mu_X(dx)\int_{0}^{\frac x c}dt
+c\int_{-\infty}^{0}\mu_X(dx)\int_{\frac x c}^{0}dt\\
&=c\int_{0}^{+\infty}dt\int_{ct}^{+\infty}
\mu_X(dx)-
c\int_{-\infty}^{0}dt\int_{-\infty}^{ct} \mu_X(dx)\\
&=c\int_{0}^{+\infty}\mathbb P(X\ge ct)dt-
c\int_{-\infty}^{0}\mathbb P(X\le ct)dt\\
&\overset{对第二个式子令t=-t}=
c\int_{0}^{+\infty}\mathbb P(X\ge ct)dt-
c\int_{0}^{+\infty}\mathbb P(X\le -ct)dt\\
&=c\int_{0}^{+\infty}\mathbb P(|X|\ge ct)dt\\
&=c\sum_{n=0}^{\infty}
\int_{n}^{n+1}\mathbb P(|X|\ge ct)dt
\end{aligned}
$$
注意到
$$
\mathbb P(|X|\ge c(n+1)) \le 
\int_{n}^{n+1} \mathbb P(|X|\ge ct) dt 
\le \mathbb P(|X|\ge cn)
$$
所以
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \mathbb P(|X|\ge  cn)=\sum_{n=0}^{\infty} \mathbb P(|X|\ge c(n+1))
\le \mathbb E[|X|] \le 
\sum_{n=1}^{\infty} \mathbb P(|X|\ge cn) +1
$$
从而结论成立。



### 习题3

$$
\mu(\prod_{i=1}^{\infty} B_i) = \prod_{i=1}^{\infty}\mu(B_i)
$$

证明：记$A_n =\prod_{i=1}^{n} B_i$，则$A_n \downarrow \prod_{i=1}^{\infty} B_i$，由定义可知
$$
\mu(A_n) = \prod_{i=1}^{n}\mu(B_i)
$$
因为$\mu​$是概率测度，所以
$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to \infty} \mu(A_n)
&=\lim_{n\to \infty} \prod_{i=1}^{n}\mu(B_i) \\
&=\mu(\lim_{n\to \infty}  A_n)\\
&=\mu(\prod_{i=1}^{\infty} B_i)
\end{aligned}
$$
因此
$$
\mu(\prod_{i=1}^{\infty} B_i) = \prod_{i=1}^{\infty}\mu(B_i)
$$
