## 4.条件期望的性质

#### 定理5.4.1

条件期望具有如下性质
$$
\begin{aligned}
&(1)若X与\mathcal G独立（即\sigma(X)与\mathcal G独立，也即X与1_A独立），\forall A\in \mathcal G,则
\mathbb E[X|\mathcal G] =\mathbb E[X] (a.s)\\
&(2)若X为\mathcal G可测，则\mathbb E[XY|\mathcal G]= X\mathbb E[Y |\mathcal G](a.s)\\
&(3)\mathcal G_1 \subset \mathcal G_2 \subset \mathcal G ,则
\mathbb E[\mathbb E[X|\mathcal G_1]| \mathcal G_2] = \mathbb E[X|\mathcal G_1] =
\mathbb E[\mathbb E[X|\mathcal G_2]| \mathcal G_1](a.s)
\end{aligned}
$$
(1)证明：首先$\mathbb E[X]$为$\mathcal G$可测，接着$\forall A\in \mathcal G$，
$$
\int_A \mathbb E[X] d p =\int 1 _A\mathbb E[X] d p 
\overset{独立}=\mathbb E[X]\mathbb E[1_A]
 =\mathbb E[X1_A] = \int_{A} X dp
$$
(2)证明：$X$为$\mathcal G$可测，$\mathbb E[Y |\mathcal G]$为$\mathcal G$可测，从而$X\mathbb E[Y |\mathcal G]$为$\mathcal G$可测。我们的目标是证明
$$
\forall A\in \mathcal G,
\int_{A} X \mathbb E[Y|\mathcal G] dp =\int_{A} XY dp
$$
如果$X=1_B$，那么
$$
左边= \int_{A} 1_B \mathbb E[Y|\mathcal G] dp=
\int_{AB} \mathbb E[Y|\mathcal G] dp=\int_{AB} Y dp = \int_{A} 1_BY dp =右边 
$$
接下来将上述结论推广到非负简单，非负可测，再到一般的情形，从而完成证明。

(3)证明：因为$\mathbb E[X|\mathcal G_1]$为$\mathcal G_1$可测，所以$\mathbb E[X|\mathcal G_1]$为$\mathcal G_2$可测，由(2)可得
$$
\mathbb E[\mathbb E[X|\mathcal G_1]| \mathcal G_2] = \mathbb E[X|\mathcal G_1]
$$
接着证明第二个等号。注意到$\mathbb E[X|\mathcal G_1] $为$\mathcal G_1$可测，$\forall A\in \mathcal G_1$，
$$
\int_{A}\mathbb E[X|\mathcal G_2] dp =  \int_{A} X dp 
$$

所以
$$
\mathbb E[X|\mathcal G_1] =
\mathbb E[\mathbb E[X|\mathcal G_2]| \mathcal G_1]
$$


#### 定理5.4.2

$$
\begin{aligned}
&(1)若p,q \ge 1是一对共轭对，\frac 1 p + \frac 1 q =1，那么
\mathbb E[|XY||\mathcal G]  \le 
(\mathbb  E[|X|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p}(\mathbb  E[|Y|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q} \\
&(2)若\mathbb E[X]存在，\varphi是\mathbb R中下凸函数，使得\mathbb E[\varphi(X)]存在，则
\varphi(\mathbb E[X]) \le \mathbb E[\varphi(X)] ,
\varphi(\mathbb E[X|\mathcal G]) \le \mathbb E[\varphi(X)|\mathcal G](a.s)
\end{aligned}
$$

(1)证明：利用
$$
ab\le \frac{a^p}{p}+ \frac{b^q}{q},a,b\ge 0
$$
如果
$$
(\mathbb E[|X|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p} \neq 0 ,(\mathbb E[|Y|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q}\neq 0
$$
取$a= \frac{|X|}{ (\mathbb E[|X|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p}},b=\frac{|Y|}{(\mathbb E[|Y|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q}}$，那么
$$
\frac{|X|}{\mathbb (\mathbb E[|X|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p}}
\frac{|Y|}{(\mathbb E[|Y|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q}}\le  
\frac{|X|^p}{p\mathbb E[|X|^p|\mathcal G]} + \frac{|Y|^q}{q\mathbb E[|Y|^q|\mathcal G]}
$$
关于$\mathcal G$取条件期望可得
$$
\mathbb E\Big[\frac{|X|}{ (\mathbb E[|X|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p}}\frac{|Y|}
{(\mathbb E[|Y|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q}}\Big | \mathcal G \Big]
\le \frac 1 p + \frac 1 q = 1 \\
\mathbb E[|XY||\mathcal G]  \le 
 (\mathbb E[|X|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p}(\mathbb E[|Y|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q}
$$
如果
$$
(\mathbb E[|X|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p} = 0 或(\mathbb E[|Y|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q}=0
$$
考虑$X+\epsilon ,Y+\epsilon,\epsilon >0$，那么
$$
\mathbb E[|(X+\epsilon)(Y+\epsilon)||\mathcal G]  \le 
\mathbb (E[|(X+\epsilon)|^p|\mathcal G])^{\frac 1 p}(E[|(Y+\epsilon)|^q|\mathcal G])^{\frac 1 q}
$$
令$\epsilon \to 0$即可。

(2)证明：因为下凸，所以$\forall x,y$
$$
\varphi(y)-\varphi(x) \le \varphi_+'(y)(y-x)
$$
取$x=X(w),y =\mathbb E[X]$，则
$$
\varphi(\mathbb E[X])-\varphi(X) \le 
\varphi_+'(\mathbb E[X])(\mathbb E[X]-X)
$$
取期望可得
$$
\varphi(\mathbb E[X])-\mathbb E[\varphi(X)]\le 0 \\
\varphi(\mathbb E[X]) \le \mathbb E[\varphi(X)]
$$
取$x=X(w),y =\mathbb E[X|\mathcal G]$，则
$$
\varphi(\mathbb E[X|\mathcal G])-\varphi(X) \le 
\varphi_+'(\mathbb E[X|\mathcal G])(\mathbb E[X|\mathcal G]-X)
$$
两边取关于$\mathcal G$取条件期望可得
$$
\varphi(\mathbb E[X|\mathcal G])-\mathbb E[\varphi(X)|\mathcal G] \le 0 \\
\varphi(\mathbb E[X|\mathcal G]) \le \mathbb E[\varphi(X)|\mathcal G]
$$



#### 命题

$$
若X,Y独立，则 \\
\mathbb E[f(X,Y) |Y]= h(Y) ,\\
其中h(y) = \mathbb E[f(X,y)] \\
特别的，
\mathbb E[f(X)g(Y)|Y]  = g(Y)\mathbb E[f(X) | Y] = g(Y) \mathbb E[f(X)] \\
$$

证明：由截口的定义知$h(Y)$是$\sigma(Y)$可测。

为了证明
$$
\forall A\in \sigma(Y)= Y^{-1} (\Sigma)=\{Y^{-1}(B),B\in \Sigma \} \\
\int_{Y^{-1}(B)} h(y) d p= \int_{Y^{-1}(B)} f(x,y) dp
$$
上式
$$
\Leftrightarrow \int_{y\in B} h(y) d p= \int_{y\in B} f(x,y) dp \\
\Leftrightarrow \int 1_B(y) h(y) d p= \int 1_B(y)f(x,y) dp
$$
注意到
$$
\begin{aligned}
左边
&=\int 1_B(y)  h(y) dp  \\
&= \int 1_B(y)  h(y) \mu_Y(dy)  \\
&=\int 1_B(y) \mathbb E[f(X,y)] \mu_Y(dy)  \\
&=\int f(x,y) \mu_X(dx)  \int 1_B(y)\mu_Y(dy) \\
&=\underset{_{E\times E}}{\int \int} 1_B(y)f(x,y) d(\mu_X \times \mu_Y)\\
&=右边
\end{aligned}
$$



#### 定理5.4.3

$$
设\mathbb E[X^2]<\infty，则对任意\mathcal G可测的Y，如果\mathbb E[Y^2]<\infty，那么\\
\mathbb E[(X-\mathbb E[X |\mathcal G]) Y]= 0
$$

证明：
$$
\mathbb E[(X-\mathbb E[X |\mathcal G]) Y]
=\mathbb E[\mathbb E[(X-\mathbb E[X |\mathcal G]) Y]|\mathcal G]
=\mathbb E[ Y\mathbb E[(X-\mathbb E[X |\mathcal G])]|\mathcal G]=0
$$


#### 推论

$$
\mathbb E[X-\mathbb E[X|Y]]^2 =\min_{Z\in L^2(\sigma(Y),\mathbb P)} \mathbb E[X-Z]^2\\
L^2(\sigma(Y),\mathbb P)表示平方可积函数
$$

证明见习题。



## 习题

### 习题1

（课本P193/7.4/2）

(1)证明：首先考虑$X'$为示性函数的情形，假设$X'= 1_A$，那么$\forall B\in \mathcal C$，我们有
$$
\begin{aligned}
\int_B \mathbb E[XX'|\mathcal C] d\mathbb P_{\mathcal C} 
&=\int_B XX'd\mathbb P_{\mathcal C}  \\
&=\int_B X1_Ad\mathbb P_{\mathcal C}  \\
&=\int_{AB} Xd\mathbb P_{\mathcal C}  \\
&=\int_{AB} \mathbb E[X| \mathcal C']d\mathbb P_{\mathcal C} \\
&=\int_{B} 1_A\mathbb E[X| \mathcal C']d\mathbb P_{\mathcal C} \\
&=\int_{B}X'\mathbb E[X| \mathcal C']d\mathbb P_{\mathcal C} \\
&=\int_{B}\mathbb E[X'\mathbb E[X| \mathcal C']|\mathcal C]d\mathbb P_{\mathcal C}
\end{aligned}
$$
最后一步是由条件期望的定义。

由条件期望的线性性可知，$X'$为简单函数时结论也成立。

如果$X'$为非负可测函数，存在简单简单函数$\{X_n'\} \uparrow X'$，利用单调收敛定理可得结论也成立。

如果$X'$为一般可测函数，利用$X'= X^{'+}-X^{'-}$可得结论也成立。

(2)证明：取$C'=C$，则
$$
\mathbb E[XX'|C]= \mathbb E[X' \mathbb E[X|C]|C]=X' \mathbb E[X|C]
$$
取$X'=1_C $，则
$$
\mathbb E[X|C] = \mathbb E[\mathbb E[X|C']|C]
$$



### 习题2

（课本P193/7.4/3）

(1)证明：$\Rightarrow$：取$m=n+1$即可

$\Leftarrow$：因为$\mathcal F_n \uparrow$，所以
$$
X_n=\mathbb E[X_{n+1}| \mathcal F_n]
=\mathbb E[\mathbb E[X_{n+2}| \mathcal F_{n+1}]| \mathcal F_n]=\mathbb E[X_{n+2}| \mathcal F_n]
$$
递推可得
$$
X_n = \mathbb E[X_{m}| \mathcal F_n] (m>n)
$$
(2)证明：
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[X_{n+1}|\mathcal F_n] 
&= \mathbb E[X_n + Y_{n+1}|\mathcal F_n]\\
&=\mathbb E[X_n|\mathcal F_n] + \mathbb E[Y_{n+1}|\mathcal F_n] 
\end{aligned}
$$
因为$X_n$为$\mathcal F_n$可测，$Y_{n+1}$与$\mathcal F_n$独立，所以
$$
\mathbb E[X_n|\mathcal F_n]= X_n,\mathbb E[Y_{n+1}|\mathcal F_n]  =\mathbb E[Y_{n+1}]=0
$$
因此
$$
\mathbb E[X_{n+1}|\mathcal F_n] 
=X_n
$$
从而$X_n$是鞅



### 习题3

（课本P193/7.4/5）

该题需增加如下条件
$$
\mathbb P(|Y|<\infty)= 1,\mathbb P(|X|<\infty)= 1
$$
备注：该证明参考老师上课的讲解。

证明：计算截断期望$\mathbb E[(X-Y)^2 1_{\{|X|\le n\}}]$
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[(X-Y)^2 1_{\{|X|\le n\}}]
&= \mathbb E[\mathbb E[(X-Y)^2 1_{\{|X|\le n\}}| \mathcal C]]\\
&=\mathbb E[ X^21_{\{|X|\le n\}}-2X1_{\{|X|\le n\}}\mathbb E[Y|\mathcal C] 
+ 1_{\{|X|\le n\}} \mathbb E[Y^2|\mathcal C] ]\\
&=\mathbb E[ X^21_{\{|X|\le n\}}] - 2\mathbb E [X^21_{\{|X|\le n\}}] + 
\mathbb E[X^2 1_{\{|X|\le n\}}]\\
&=0
\end{aligned}
$$
第二个等号成立需要拆开后的运算有意义，这里证明每一项都有限：
$$
\mathbb E[X^2 1_{\{|X|\le n\}}] \le n^2 \\
\begin{aligned}
\mathbb E[2|XY|1_{\{|X|\le n\}}] 
&\le 2n \mathbb E[|Y|1_{\{|X|\le n\}}]\\
&\le 2n (\mathbb  E[Y^21_{\{|X|\le n\}}])^{\frac 1 2} (C-S不等式)\\
&\le 2n (\mathbb  E[\mathbb  E[Y^21_{\{|X|\le n\}}]|\mathcal C])^{\frac 1 2} \\
&\le 2n (\mathbb  E[X^21_{\{|X|\le n\}}])^{\frac 1 2}\\
&\le 2n^2
\end{aligned}\\
\mathbb E[Y^2 1_{\{|X|\le n\}}]= 
\mathbb E[\mathbb E[Y^2 1_{\{|X|\le n\}}]|\mathcal C]=\mathbb  E[X^21_{\{|X|\le n\}}]\le n^2
$$
第三个等号用到了题目中的条件。

所以
$$
(X-Y) 1_{\{|X|\le n\}} =0 (a.s)
$$
令$n\to \infty$可
$$
X = Y (a.s)
$$



### 习题4

$$
\mathbb E[X-\mathbb E[X|Y]]^2 =\min_{Z\in L^2(\sigma(Y),\mathbb P)} \mathbb E[X-Z]^2\\
L^2(\sigma(Y),\mathbb P)表示平方可积函数
$$

证明：
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[X-Z]^2
&=\mathbb E[X-\mathbb E[X|Y]+\mathbb E[X|Y]-Z]^2 \\
&=\mathbb E[X-\mathbb E[X|Y]]^2 + 
\mathbb E[\mathbb E[X|Y]-Z]^2 +2\mathbb E[(X-\mathbb E[X|Y])(\mathbb E[X|Y]-Z)]
\end{aligned}
$$
而
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[(X-\mathbb E[X|Y])(\mathbb E[X|Y]-Z)]
&=\mathbb E[\mathbb E[(X-\mathbb E[X|Y])(\mathbb E[X|Y]-Z)]| Y]\\
&= \mathbb E[(\mathbb E[X|Y]-Z)\mathbb E[X-\mathbb E[X|Y] |Y] ]
\end{aligned}\\
\mathbb E[X-\mathbb E[X|Y] |Y] = 0
$$
所以
$$
\mathbb E[(X-\mathbb E[X|Y])(\mathbb E[X|Y]-Z)] =0 \\
\mathbb E[X-Z]^2
=\mathbb E[X-\mathbb E[X|Y]]^2 + 
\mathbb E[\mathbb E[X|Y]-Z]^2 \ge \mathbb E[X-\mathbb E[X|Y]]^2
$$

