## 2.随机变量的构造

####简单随机变量和初等随机变量的定义

设$(\Omega,\mathcal F,\mathbb P)$为概率空间，形如
$$
X =\sum_{i=1}^n a_i 1 _{A_i} ,A_i \in \mathcal F,\bigcup_{i=1}^n A_i =\Omega,A_i互不相交
$$
的$X$为简单随机变量。形如
$$
X =\sum_{i=1}^\infty a_i 1 _{A_i} ,A_i \in \mathcal F,
\bigcup_{i=1}^\infty A_i =\Omega,A_i互不相交
$$
的$X$为初等随机变量。



#### 定理2.2.1

$$
设X是(\Omega,\mathcal F,\mathbb P)上随机变量\\
\begin{aligned}
&(1) 若X非负，则存在一列非负简单随机变量\{X_n\},X_n \uparrow, \lim_{n\to \infty} X_n =X \\
&(2)若X非负，则存在一列非负初等随机变量\{X_n\},X_n \uparrow, \lim_{n\to \infty} X_n =X一致\\
&(3)若X_n是有界r.v,则存在一列简单r.v \{X_n\},满足 |X_n| \le |X|，且\lim_{n\to \infty} X_n =X一致 \\
&(4)一般地，总存在简单r.v \{X_n\},满足 |X_n| \le |X|且\lim_{n\to \infty} X_n =X，\\
&\ \ \ \ 也存在初等r.v \{X_n\},满足 |X_n| \le |X|且\lim_{n\to \infty} X_n =X一致
\end{aligned}
$$

(1)证明：按$X$的值域划分可得随机变量$X_n$
$$
X_n =\sum_{k=1}^{n2^n} \frac{k-1}{2^n} 1{\{\frac{k-1}{2^n}\le X < \frac{k}{2^n} \}}
+ n 1 \{ X \ge n\}
$$
比较$X_n$和$X_{n+1}$，先考虑范围$\frac{k-1}{2^n}\le X < \frac{k}{2^n}$，对应的$X_n =\frac{k-1}{2^n} $，注意到
$$
\frac{k-1}{2^n}\le X < \frac{k}{2^n}  \Leftrightarrow  \\
\frac{2k-2}{2^{n+1}}\le X < \frac{2k}{2^{n+1}} \Leftrightarrow \\
\frac{2k-2}{2^{n+1}}\le X < \frac{2k-1}{2^{n+1}} 或
\frac{2k-1}{2^{n+1}}\le X < \frac{2k}{2^{n+1}}
$$
在$\frac{2k-2}{2^{n+1}}\le X < \frac{2k-1}{2^{n+1}}$范围内，
$$
X_{n+1}= \frac{2k-2}{2^{n+1}}=\frac{k-1}{2^n}= X_n
$$
在$\frac{2k-1}{2^{n+1}}\le X < \frac{2k}{2^{n+1}}$范围内，
$$
X_{n+1}= \frac{2k-1}{2^{n+1}}>\frac{k-1}{2^n}= X_n
$$
接着考虑范围$X \ge n$，此时$X_n = n$，而$X_{n+1}$的范围是
$$
X_{n+1} \ge n
$$
综上，$X_n \le X_{n+1}$。

接着比较$X_n(w)- X(w)$
$$
|X_n(w) -X(w)| < \frac{1}{2^n} ， X(w) < +\infty \\
X_n(w) = n, X(w) = +\infty
$$
从而
$$
\lim_{n\to \infty} X_n = X
$$
不难看出有
$$
|X_n| \le |X|
$$
(2)取
$$
X_n =\sum_{k=1}^{\infty} \frac{k-1}{2^n} 1 \{\frac{k-1}{2^n}\le X < \frac{k}{2^n} \}
+ (+\infty) 1 \{ X = +\infty\}
$$
那么
$$
|X_n(w) -X(w)| < \frac{1}{2^n} ，X(w) <+\infty \\
X_n(w) = +\infty, X(w) = +\infty
$$
从而
$$
\lim_{n\to \infty} X_n = X 一致
$$
不难看出有
$$
|X_n| \le |X|
$$
备注(1)(2)的区别在于(1)的$n$和$ X(w) = +\infty$有关，从而和$w$而有关，而(2)中的$n$和$w$无关

(3)类似(1)可得
$$
X_n =\sum_{k=-n2^n +1}^{n2^n} \frac{k-1}{2^n} 1_\{\frac{k-1}{2^n}\le X < \frac{k}{2^n} \}

+ n 1 \{ X \ge n\}+(-n)1 \{ X <- n\}
$$
因为$X$有界，所以当$n$充分大时
$$
X_n =\sum_{k=-n2^n +1}^{n2^n} \frac{k-1}{2^n} 1_\{\frac{k-1}{2^n}\le X < \frac{k}{2^n} \}
$$
从而$n$充分大时，
$$
|X_n(w) -X(w)| < \frac{1}{2^n}
$$
所以
$$
\lim_{n\to \infty} X_n = X 一致
$$
此时显然有
$$
|X_n| \le |X|
$$
(4)注意有如下分解
$$
X= X^+ -X^- \\
X^+ \ge 0 , X^{-}\ge 0
$$
利用(1)(2)可以找到$X_n ^+ \uparrow X^+, X_n^- \uparrow X^-$(一致)，且
$$
|X_n ^+|\le|X^+|, |X_n^-|\le|X^-|
$$
所以
$$
X_n =X_n^+ -X_n^- \to X^+- X^-= X（一致）
$$
注意到
$$
|X_n| =X_n^+ +X_n^- \le X^+ + X^- = |X|
$$
从而结论成立。



#### 命题

$$
X^{-1}(\mathcal B ^d) = \{  X^{-1} (B) , B\in \mathcal B^d\}是\Omega上的\sigma代数
$$



#### 定理 2.2.2

$$
设X是\Omega到(\mathbb R^d, \mathcal B^d)中的映射，\sigma(X)= X^{-1}(\mathcal B^d) ,Y是\Omega到 \mathbb R上的映射，\\
则Y关于\sigma(X)可测\Leftrightarrow 存在(\mathbb R^d, \mathcal B^d)到(\mathbb R ,\mathcal B)
的可测映射g,使得Y = g。X=g(X)
$$

这个定理老师没有给出完整证明，思路是先考虑$Y$是$A$的示性函数函数，那么由定义可知，
$$
\exists B\in \mathcal B^d ,使得A=X^{-1}(B)
$$
那么
$$
1_{A}(w)= 1 _{X^{-1}(B)} (w) = 1_B(X(w))= g(X(w))
$$
接着考虑简单函数的情形，最后由定理2.2.1推广至一般情形。



## 3.随机变量的概率分布

#### 概率分布的定义

设$X$是定义在$(\Omega,\mathcal F,\mathbb P)$上，取值于$(\mathbb R^d, \mathcal B^d)$的中的$r.v​$，定义
$$
\mu_X(B) = \mathbb P(X\in B),B\in \mathcal B^d
$$
则$\mu_X$是$(\mathbb R^d, \mathcal B^d)$上概率测度，称为$X$（在$\mathbb P$上）的概率分布



#### 分布函数的定义

定义
$$
F(x_1,..., x_d) = \mu_X((-\infty, x_1]\times ...\times (\infty, x_d])
=\mathbb P(X_1 \le x_1, ...,X_d \le x_d)
$$



#### 定理2.3.1

$$
任意\mathbb R^d上概率测度\mu，一定存在r.v，使其概率分布为\mu \\
（等价于\mathbb R^d上概率分布函数F,一定存在r.v，使其分布函数为F）
$$

证明：取$(\Omega,\mathcal F,\mathbb P)= (\mathbb R^d, \mathcal B^d, \mu)$，定义随机变量$X(w)=w$即可，下面验证这点。

验证其为随机变量：
$$
\forall B \in \mathcal B^d，,X^{-1}(B)= \{w| X(w) =w \in B\}=B \in \mathcal B^d =\mathcal F
$$
验证其为概率分布：
$$
\forall B \in \mathcal B^d，\mu_X(B)=\mathbb P(X(w)\in B) 
= \mathbb P (w\in B) = \mu(B)
$$



#### 例1

考虑二项分布$b(n,p)$，概率空间为
$$
E=\{0,1,...,n\}，(\Omega, \mathcal F, \mathbb P)
=(\{0,1,...,n\}, 2^{\{0,1,...,n\}}, \mu)
$$
取
$$
\mu(\{k\}) = \mathbb P(X=k)=C_n^k p^k(1-p)^{n-k} \\
\mu(B)=\mathbb P(B) = \sum_{k\in B}\mathbb P(\{k\})
$$
再定义
$$
X_{(k)}(w)=k
$$
或取
$$
(\Omega, \mathcal F, \mathbb P)
=(\{0,1\}^n, 2^\Omega, \mathbb P), 
\{w\}=\{w_1,...,w_n\},w_i \in \{0,1\}\\
\mathbb P(\{w\}) = 
\mathbb P(\{w_1,...,w_n\}) =p^k(1-p)^{n-k}, X(w)=\sharp \{i : w_i =1\}(w中1的个数)\\

\mathbb P(B)= \sum_{w\in B}\mathbb P(\{w\})\\
\mathbb P(X=k)=\mathbb P (\{w : X(w) =k\})=C_n^k p^k(1-p)^{n-k}
$$



## 习题

### 习题1

$$
X^{-1}(\mathcal B ^d) = \{  X^{-1} (B) , B\in \mathcal B^d\}是\Omega上的\sigma代数
$$

证明：

1.取$B= \mathbb R^d$可得
$$
\Omega = X^{-1}(\mathbb R^d)  \in X^{-1}(\mathcal B ^d)
$$
2.$\forall A\in X^{-1}(\mathcal B^d)$，存在$B\in \mathcal B^d$，使得$A = X^{-1}(B)$，注意到$B^C \in \mathcal B^d$，所以
$$
A^C = X^{-1}(B^C) \in X^{-1}(\mathcal B ^d)
$$
3.取$A_n \in X^{-1}(\mathcal B ^d)$，那么存在$B_n \in \mathcal B^d$使得$A_n = X^{-1}(B_n)$，注意$\bigcup_{n=1}^{\infty}B_n \in \mathcal B^d$，所以
$$
\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n  = X^{-1}(\bigcup_{n=1}^{\infty}B_n) \in  X^{-1}(\mathcal B ^d)
$$
结合以上$3$点可得$X^{-1}(\mathcal B ^d) $是$\Omega$上的$\sigma$代数。



### 习题2

（课本P87/4.1/9）

证明：设$X,Y$是定义在$(\Omega,\mathcal F,\mathbb P)$，取值于$(\mathbb R^d, \mathcal B^d)$的随机变量，$f$是$(\mathbb R^d, \mathcal B^d)$到$(\mathbb R^m, \mathcal B^m)$映射

因为$X,Y$同分布，所以
$$
\forall B \in \mathcal B^d，\mu_X(B)= \mu_Y(B)
$$
因为$f$为Borel可测，所以
$$
\forall A \in \mathcal B^m，f^{-1}(A)\in  \mathcal B^d
$$
在任取$C\in  \mathcal B^m$，我们有
$$
\begin{aligned}
\mu_{f(X)}(C)
&= \mathbb P(f(X) \in C) \\
&= \mathbb P(X\in f^{-1}(C)) \\
&=\mu_X(f^{-1}(C)) \\
&=\mu_Y(f^{-1}(C)) \\
&=\mathbb P(Y\in f^{-1}(C)) \\
&=\mathbb P(f(Y) \in C) \\
&=\mu_{f(Y)}(C)
\end{aligned}
$$
从而$f(X)$与$f(Y)$同分布



### 习题3

构造$X\sim E(\lambda)$的随机变量

解：设$G(x)= 1-e^{-\lambda x}$，取概率测度$\mathbb P$为$(\mathbb R, \mathcal B)$上由$G$决定的$L-S$测度，则$(\mathbb R, \mathcal B,\mathbb P)$是一个概率空间，再定义$X(w)=w$，所以$X​$的分布函数为
$$
F(x)= \mathbb P((-\infty ,x]) =G(x) =  1-e^{-\lambda x}
$$
从而$X\sim E(\lambda)$