## 3.矩收敛与$L^r$收敛

### 1.$L^r$收敛

#### $L^r$收敛的定义

定义：
$$
设(\Omega, \mathcal F, P)是一概率空间，定义L^r=L^r(\Omega, \mathcal F, P) =\{r.v\ \ X:\mathbb E|X|^r< \infty\}。\\若\{X;X_n ,n\ge 1\}\subset L^r且\mathbb E|x _n-x|^r \to 0，则称X_n \ r阶矩收敛于X，记为：\\
X_n \overset{r} \to  X  \ \ \ \ \ (n\to \infty)
$$
#### 推论(1)

$$
X_n \overset {r}\to X \Rightarrow X_n \overset{P}\to X \ \ \ \ \ (n\to \infty)
$$
证：$\forall \epsilon >0$
$$
\mathbb P(|X_n -X| \ge \epsilon) \le \epsilon^{-r} \mathbb E |X_n-X|^r \to 0
$$
#### 推论(2)

$$
X_n \overset {r}\to X\Rightarrow \mathbb E|X_n|^r \to \mathbb E|X|^r
$$
证明之前先介绍Cr不等式以及Minkowski不等式。

##### 引理 1 ：Cr不等式

$X_1,...,X_n$是随机变量，$S_n = \sum_{i=1}^n X_i$，那么
$$
\mathbb E |S_n|^r  \le c_r \sum_{i=1}^n \mathbb E|X_i|^r\\
c_r=\begin{cases}
1, & 0<r\le 1\\
n^{r-1}, & r>1
\end{cases}
$$
证明：令$\xi $是一个随机变量，以相同概率取值于$a_1,...,a_n$，那么
$$
\mathbb E |\xi|= \frac 1 n \sum_{i=1}^n |a_i|,
\mathbb E |\xi|^r= \frac 1 n \sum_{i=1}^n |a_i|^r
$$
下面证明
$$
\Big(\sum_{i=1}^n |a_i|\Big)^r \le c_r\sum_{i=1}^n |a_i|^r \\
c_r=\begin{cases}
1, & 0<r\le 1\\
n^{r-1}, & r>1
\end{cases}
$$
如果$r>1$，取$f(x)=x^r$，利用Jenson不等式可得
$$
f(\mathbb E |\xi|) \le \mathbb E f(|\xi|)= \mathbb E|\xi|^r \\
\frac 1 {n^r} \Big(\sum_{i=1}^n |a_i|\Big)^r \le \frac 1 n \sum_{i=1}^n |a_i|^r \\
\Big(\sum_{i=1}^n |a_i|\Big)^r \le n^{r-1}\sum_{i=1}^n |a_i|^r= c_r \sum_{i=1}^n |a_i|^r
$$
如果$0<r\le 1$，注意到$a_i$全为$0$时结论显然，否则利用$x \le x^r (0<x\le 1)$可得
$$
\frac{|a_k|}{\sum_{i=1}^n |a_i|} \le \frac{|a_k|^r}{(\sum_{i=1}^n |a_i|)^r}(k=1,...,n) 
$$
关于$k$累加可得
$$
1=\frac{\sum_{k=1}^n |a_k|}{\sum_{i=1}^n |a_i|} \le \frac{\sum_{k=1}^n |a_k|^r}{(\sum_{i=1}^n |a_i|)^r} \\
(\sum_{i=1}^n |a_i|)^r \le \sum_{k=1}^n |a_k|^r = c_r \sum_{k=1}^n |a_k|^r
$$
综上
$$
\Big(\sum_{i=1}^n |a_i|\Big)^r \le c_r\sum_{i=1}^n |a_i|^r \\
c_r=\begin{cases}
1, & 0<r\le 1\\
n^{r-1}, & r>1
\end{cases}
$$
现在取$a_i =X_i$，带入上述不等式可得
$$
\Big(\sum_{i=1}^n |X_i|\Big)^r \le c_r\sum_{i=1}^n |X_i|^r
$$
两边取期望可得
$$
\mathbb E \Big(\sum_{i=1}^n |X_i|\Big)^r \le c_r\sum_{i=1}^n \mathbb E |X_i|^r
$$
注意到
$$
\mathbb E |S_n|^r =\mathbb E \Big(|\sum_{i=1}^n X_i|\Big)^r 
\le \mathbb E \Big(\sum_{i=1}^n |X_i|\Big)^r \le c_r\sum_{i=1}^n \mathbb E |X_i|^r
$$
从而Cr不等式成立。

##### 引理 2 ：Minkowski不等式

当$r\ge 1$时，在$L^r$中定义$||x||_r = (\mathbb E|x|^r)^{\frac 1 r}$，那么$||.||_r$是范数，特别地
$$
||x+y||_r  \le ||x||_r  +||y||_r
$$
因此可以在$L^r$中定义距离
$$
d(x,y) = ||x-y||_r
$$
证：$r=1$时即为三角不等式，显然成立。否则注意到有如下事实
$$
\mathbb E|x+y|^r
= \mathbb E|x+y|^{r-1}|x+y|
\le \mathbb E|x||x+y|^{r-1} +\mathbb E|y||x+y|^{r-1}
$$
回顾Holder不等式
$$
\mathbb E|xy| \le (\mathbb E|x|^p)^{\frac 1 p}(\mathbb E|x|^q)^{\frac 1 q} \\
\frac 1 p + \frac 1 q = 1,p\ge 1, q\ge 1
$$
这里取$p=r,q=\frac r {r-1}$可得
$$
\begin{aligned}
\mathbb E|x+y|^r
&=\mathbb E|x||x+y|^{r-1} +\mathbb E|y||x+y|^{r-1}\\
&\le (\mathbb E|x|^r)^{\frac 1 r}(\mathbb E|x+y|^{(r-1)\times \frac r {r-1}})^{\frac {r-1} r}
+ (\mathbb E|y|^r)^{\frac 1 r}(\mathbb E|x+y|^{(r-1)\times \frac r {r-1}})^{\frac {r-1} r} \\
&=(\mathbb E|x|^r)^{\frac 1 r}(\mathbb E|x+y|^{r})^{\frac {r-1} r} + 
(\mathbb E|y|^r)^{\frac 1 r}(\mathbb E|x+y|^{r})^{\frac {r-1} r}\\
&=\Big( (\mathbb E|x|^r)^{\frac 1 r}+(\mathbb E|y|^r)^{\frac 1 r}\Big) 
(\mathbb E|x+y|^{r})^{1 - \frac {1} r}
\end{aligned}
$$
如果$\mathbb E|x+y|^{r} < \infty$，那么两边同除$(\mathbb E|x+y|^{r})^{1 - \frac {1} r}$即可得到：
$$
(\mathbb E|x+y|^r)^{\frac 1 r } \le (\mathbb E|x|^r)^{\frac 1 r}+(\mathbb E|y|^r)^{\frac 1 r} \\
||x+y||_r \le ||x||_r + ||y||_r
$$
如果$\mathbb E|x+y|^{r} = \infty$，那么$(\mathbb E|x|^r)^{\frac 1 r}$和$(\mathbb E|y|^r)^{\frac 1 r}$至少有一个为正无穷，否则由Cr不等式可得
$$
\mathbb E|x+y|^{r} \le 2^{r-1} (\mathbb E |x|^r + \mathbb E |y|^r) <\infty
$$
从而产生矛盾。因此$\mathbb E|x+y|^{r} = \infty$时不等号两边都为$\infty$，结论也成立。



接下来证明推论2，首先考虑$r\le 1$的情形，应用Cr不等式$n=2$的情形：
$$
\mathbb E|X_n|^r 
=\mathbb E|X_n-X+X|^r 
\overset{Cr不等式}\le \mathbb E|X_n-X|^r + \mathbb E|X|^r \Rightarrow
\mathbb E|X_n|^r - \mathbb E|X|^r \le \mathbb E|X_n-X|^r \\
\mathbb E|X|^r =\mathbb E|X-X_n+X_n|^r  \overset{Cr不等式}\le \mathbb E|X-X_n|^r +\mathbb E|X_n|^r
\Rightarrow \mathbb E|X|^r - \mathbb E|X_n|^r \le \mathbb E|X-X_n|^r
$$


所以
$$
|\mathbb E|X_n|^r - \mathbb E|X|^r |\le \mathbb E|X-X_n|^r
$$
令$n\to \infty$可得
$$
0\le  \lim_{n\to\infty}|\mathbb E|X_n|^r - \mathbb E|X|^r |\le \lim_{n\to\infty}\mathbb E|X-X_n|^r
=0 \\
\lim_{n\to \infty} \mathbb E|X_n|^r= \mathbb E|X|^r
$$
接下来考虑$r>1$的情形，应用Minkowski不等式可得
$$
(\mathbb E|X_n|^r)^{\frac 1 r } 
=(\mathbb E|X_n-X+X|^r)^{\frac 1 r } 
\le (\mathbb E|X_n-X|^r )^{\frac 1 r } +(\mathbb E|X|^r )^{\frac 1 r }
$$
取上极限可得
$$
\varlimsup_{n\to \infty}  (\mathbb E|X_n|^r)^{\frac 1 r }  \le 
\varlimsup_{n\to \infty} (\mathbb E|X_n-X|^r )^{\frac 1 r } + (\mathbb E|X|^r )^{\frac 1 r }
=(\mathbb E|X|^r )^{\frac 1 r } <\infty
$$
另一方面
$$
(\mathbb E|X|^r)^{\frac 1 r } 
=(\mathbb E|X-X_n+X_n|^r)^{\frac 1 r } 
\le (\mathbb E|X_n-X|^r )^{\frac 1 r } +(\mathbb E|X_n|^r )^{\frac 1 r }
$$
取下极限可得
$$
(\mathbb E|X|^r)^{\frac 1 r }  \le 
\varliminf_{n\to \infty} \Big((\mathbb E|X_n-X|^r )^{\frac 1 r } + (\mathbb E|X_n|^r )^{\frac 1 r }\Big) 
\le \varlimsup_{n\to \infty}(\mathbb E|X_n-X|^r )^{\frac 1 r } +
\varliminf_{n\to \infty}(\mathbb E|X_n|^r )^{\frac 1 r }
=\varliminf_{n\to \infty}(\mathbb E|X_n|^r )^{\frac 1 r }
$$
注意这里使用了如下事实
$$
\varliminf_{n\to \infty}(a_n +b_n) \le \varlimsup_{n\to \infty}a_n  
+ \varliminf_{n\to \infty} b_n
$$
结合两个方向的不等式可得
$$
\varlimsup_{n\to \infty}  (\mathbb E|X_n|^r)^{\frac 1 r }  
\le (\mathbb E|X|^r )^{\frac 1 r }
\le \varliminf_{n\to \infty}(\mathbb E|X_n|^r )^{\frac 1 r }\\
(\mathbb E|X|^r )^{\frac 1 r }=\lim_{n\to \infty}(\mathbb E|X_n|^r )^{\frac 1 r }
$$


#### 推论(3)

考虑空间$L^{\infty}$（即$r=\infty$时的$L^r$）
$$
L^{\infty} = \{r.v.\  X,\exist M >0 ,s.t \ |X| \le M (a.s)\}
$$


在其上定义
$$
||X||_{\infty} = \inf \{M : |X| \le M (a.s)\}
$$
$||X||_{\infty}$称为$X$的本性上确界，也满足
$$
||X+Y||_{\infty} \le ||X||_{\infty}+||Y||_{\infty}
$$
如果$0<r <r'<\infty$，那么
$$
(\mathbb E|X|^{r'} )^{\frac 1 {r'} }\ge (\mathbb E|X|^{r} )^{\frac 1 {r} }
$$
证明见习题。

进一步$r>0$时，
$$
||X||_{\infty} \ge ||X||_r
$$

证明：由定义可知$|X| \le ||X||_{\infty}$，所以
$$
(\mathbb E |X|^r)^{\frac 1 r} \le (\mathbb E (||X||_{\infty}^r)^{\frac 1 r} 
=(||X||_{\infty}^r)^{\frac 1 r}  =||X||_{\infty}
$$



### 2.$L^r$收敛与矩收敛

#### 定理

$$
设X_n \overset{P}\to  X，则以下结论等价：\\

\begin{aligned}
&(1)\mathbb E|X_n-X|^r \to 0 (n\to \infty)\\

&(2)\mathbb E|X_n|^r \to \mathbb E|X|^r (n\to \infty)
\end{aligned}
$$

证明之前给出如下引理：

##### 引理 3

$$
|X_n|\le U_n，U_n可积，U_n \overset{a.s} \to U，\mathbb EU_n\to \mathbb EU，那么\\
\lim_{n\to \infty}\mathbb EX_n =  \mathbb E  \lim_{n\to \infty}X_n
$$

证明见习题。



接下来利用引理3证明定理。

证明：$(1)\Rightarrow (2)$已证

$(2)\Rightarrow (1)$需证$\varlimsup _{n\to \infty} \mathbb E|X_n-X|^r  =0$，因为$X_n \overset{P}\to  X$，所以可取子列$\{n_k\}$使得
$$
X_{n_k}\overset{a.s}\to X 且\\
\varlimsup _{n\to \infty} \mathbb E|X_n-X|^r  = \lim _{k\to \infty} \mathbb E|X_{n_k}-X|^r
$$
注意这显然是可以做到的，因为由上极限的定义可知存在$\{n_k'\}$使得
$$
\varlimsup _{n\to \infty} \mathbb E|X_n-X|^r  = \lim _{k\to \infty} \mathbb E|X_{n_k'}-X|^r
$$
 又由于$X_n \overset{P}\to  X$，所以$X_{n_k'}\overset{P}\to  X$，我们在$\{X_{n_k'}\}$取子列$\{n_k\}$使得$X_{n_k}\overset{a.s}\to X$即可。

由Cr不等式可知
$$
|X_{n_k}- X| ^r \le C_r (|X_{n_k}|^r + |X|^r) \triangleq U_{n_k}
$$
因为$X ,X_{n_k} \in L^r$，所以$U_{n_k}$可积。又由$X_{n_k}\overset{a.s}\to X$可知，$U_{n_k} \overset{a.s}\to  2C_r|X|^r\triangleq U$，$\mathbb E U_{n_k} \to 2 C_r \mathbb E |X|^r  = \mathbb E U$

从而由引理3可知
$$
\begin{aligned}
\varlimsup _{n\to \infty}
\mathbb E  |X_n- X|^r  
&= \lim_{k\to \infty} \mathbb E  |X_{n_k}- X|^r  \\
&=\mathbb E   \lim_{k\to \infty} |X_{n_k}- X|^r \\
&=0
\end{aligned}
$$
最后给出如下定理：

#### 定理 7.3.2 (推广的勒贝格控制收敛定理)

$$
X_n \overset {P}\to X，若存在可积随机变量Y，使得|X_n|\le Y(\forall n)，则\\
\lim_{n\to \infty} \mathbb E|X_n -X|^r = 0
$$
证：取子列$\{n_k\}$满足
$$
X_{n_k}\overset{a.s}\to X \\
\varlimsup _{n\to \infty} \mathbb E|X_n-X|^r  = \lim _{k\to \infty} \mathbb E|X_{n_k}-X|^r
$$
因为$|X_{n_k}-X | \le  2|Y|$，由控制收敛定理可得
$$
\varlimsup _{n\to \infty} \mathbb E|X_n-X|^r  = \lim _{k\to \infty} \mathbb E|X_{n_k}-X|^r
= \mathbb E \lim _{k\to \infty}|X_{n_k}-X|^r =0
$$



## 4.依分布收敛与概率测度的弱收敛

### 1.依分布收敛

#### 依分布收敛的定义

$$
设\{X;X_n,n\ge 1\}一列实值r.v，分布函数分别为\{F;F_n,n\ge 1\}，记\mathcal C(F)为F的连续点全体。\\
若\lim_{n\to \infty} F_n(	x) =F(x)，\forall x\in \mathcal C(F)，则称\{X_n\}依分布收敛于X，记为\\
X_n \overset{d} \to  X \ \ \ \ \ (n\to \infty)
$$

#### 推论

$$
X_n \overset{d} \to  X，X_n \overset{d} \to  Y\Rightarrow X  \overset{d} \to  Y
$$

证明：只需证$F_X \equiv F_Y$，注意到
$$
\lim_{n\to \infty} F_n(x) = F_X(x) = F_Y(x) \\
\forall x \in \mathcal C(F_X) \bigcap \mathcal C(F_Y)
$$
又由于$F_X,F_Y$单调，所以他们的间断点可数，因此$\mathcal C(F_X) \bigcap \mathcal C(F_Y)$在$\mathbb R^d$中稠，从而$\forall x_0 \in \mathbb R^d$，可取$x_n \in \mathcal C(F_X) \bigcap \mathcal C(F_Y)$，使得$F_X(x_n)\to F_X(x_0)，F_Y(x_n)\to F_X(x_0)$，所以
$$
F_X(x_0)=F_Y(x_0)
$$



现在给出如下问题，如果$X_n \overset d \to X$，$Y_n \overset d \to Y$，那么能否推出$X_n \pm Y_n\overset d \to X\pm Y$？

回答是否定的，考虑如下例子
$$
X_n \sim \mathcal N(0, 1+\frac 1 n ),X\sim \mathcal N(0, 1)\\
Y_n= -X_n \sim \mathcal N(0, 1+\frac 1 n ),Y\sim \mathcal N(0, 1)
$$
那么$X_n+Y_n=0$，但是$X+Y \sim \mathcal N(0, 2)$



#### 定理 6.4.1

$$
若\{X;X_n,n\ge 1\}都是定义在(\Omega,\mathcal F,P) 上的实值r.v，那么X_n \overset P \to X \Rightarrow X_n \overset d \to X。\\如果X=C为常数，则 X_n \overset d \to X \Rightarrow X_n \overset P\to X, \\
此时 X_n \overset d \to X \Leftrightarrow X_n \overset P \to X 
$$

证：$\forall \epsilon >0,\forall x$
$$
\begin{aligned}
F_n(x) 
&= \mathbb P(X_n \le x) \\
&= \mathbb P(X_n \le x, X\le x+ \epsilon) +
\mathbb P(X_n \le x, X> x+ \epsilon) \\
&\le \mathbb P(X\le x+ \epsilon) + \mathbb P( X-X_n\ge \epsilon) 
\end{aligned}
$$
令$n\to \infty$可得
$$
\varlimsup_{n\to \infty} F_n(x)  \le  F(x+\epsilon)
$$
再令$\epsilon \to 0$可得
$$
\varlimsup_{n\to \infty} F_n(x)  \le  F(x)
$$
同理可证$\varliminf_{n\to \infty} F_n(x) \ge F(x)​$，这部分参考习题。



#### 淡收敛与弱收敛的定义

$$
设\{F_n,n\ge 1\}是一列概率分布函数，F是一分布函数，若\\

\lim_{n\to \infty} F_n(x) = F(x) \ \ \ \ \ \forall x \in \mathcal C(F)\\

则称\{F_n\}淡收敛于F，记为\\

F_n \overset{v} \to F\\

若进一步有F_n(\infty)-F_n(-\infty)\to F(\infty)-F(-\infty)，则称\{F_n\}弱收敛于F，记为\\

F_n \overset{w} \to F
$$


#### 定理 6.4.2

$$
设\{F_n,n\ge 1\}是\mathbb R^d上一列概率分布函数，则它一定有淡收敛子列。
$$



## 习题

### 习题1

$$
如果0 < r\le r' < \infty，那么(\mathbb E[|X|^r])^{\frac 1 r} \le (\mathbb E[|X|^{r'}])^{\frac 1 {r'}}
$$

证明：令$Y= X^r$，则原不等式等价于
$$
\Leftrightarrow (\mathbb E[|Y|])^{\frac 1 r} \le (\mathbb E[|Y|^{\frac{r'}r}])^{\frac 1 {r'}} \\
\Leftrightarrow \mathbb E[|Y|] \le 
(\mathbb E[|Y|^{\frac{r'}r}])^{\frac r {r'}}
$$
因为$\frac{r'}{r} >1$，所以取$p=\frac{r'}{r} ,q$，使得
$$
\frac 1 p + \frac 1 q  =1
$$
从而原不等式等价于
$$
 \mathbb E[|Y|] \le 
(\mathbb E[|Y|^{p}])^{\frac 1 p}
(\mathbb E[|1|^{q}])^{\frac 1 q}
$$
此即为Holder不等式，所以原不等式成立。



### 习题2

$$
|X_n|\le U_n，U_n可积，U_n \overset{a.s} \to U，\mathbb E[U_n]\to \mathbb E[U]，那么\\

\lim_{n\to \infty}\mathbb EX_n =  \lim_{n\to \infty} \mathbb EX_n
$$

证明：因为$U_n \overset{a.s} \to U$，所以$\exists N_0$，使得$n> N_0$时，
$$
|U_n- U| \le 1 (a.s)\\
|U_n| \le |U|+ |U_n -U| \le  |U|+1(a.s)\\
|U|\le |U_n| + |U_n- U| \le  |U_n|+1
$$
取
$$
V =\max \{ |U_1|, ...,|U_{N_0}| ,|U|+1\}
$$
那么
$$
|X_n| \le U_n \le  |U_n|\le V
$$
注意到$U_n$可积，从而$\mathbb E[U_n]$有限，而$|U|\le  |U_n|+1$，$\mathbb E[U_n]\to \mathbb E[U]$，所以
$$
\mathbb E[U]有限，U可积
$$
因为$U_1,...U_{N_0},U​$可积，所以$V​$可积，从而$X_n​$被可积函数控制，由控制收敛定理可得
$$
\lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n]= \mathbb E[\lim_{n\to \infty}X_n]
$$



### 习题3

$$
若\{X;X_n,n\ge 1\}都是定义在(\Omega,\mathcal F,P) 上的实值r.v，那么X_n \overset P \to X \Rightarrow X_n \overset d \to X\\
证明\varliminf_{n\to \infty} F_n(x) \ge F(x)
$$

证明：$\forall x \in  \mathcal C(F),$
$$
\begin{aligned}
\mathbb P(X \le x-\epsilon)
&= \mathbb P(X \le  x-\epsilon, X_n\le x) + 
 \mathbb P(X\le  x-\epsilon, X_n> x) \\
 &\le \mathbb P( X_n\le x) + \mathbb P(|X- X_n|> \epsilon)
\end{aligned}
$$
令$n\to \infty$可得
$$
F(x-\epsilon) \le \varliminf _{n\to \infty}F_n(x)
$$
因为$x$为连续点，所以令$\epsilon \to 0$可得
$$
F(x) \le \varliminf _{n\to \infty}F_n(x)
$$



### 习题4

$$
如果X=C为常数，则 X_n \overset d \to X \Leftrightarrow X_n \overset P \to X 
$$

证明：只需证$\Rightarrow$，注意到
$$
F(x)=\begin{cases}
1, & x\ge C\\
0, & x < C
\end{cases}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
\mathbb P(|X_n-X|>\epsilon)
& =\mathbb P(|X_n-C|>\epsilon) \\
&=\mathbb P(X_n>C+\epsilon)+
\mathbb P(X_n<C-\epsilon) \\
&\le 1- \mathbb P(X_n\le C+\epsilon)+\mathbb P(X_n\le C-\epsilon)\\
&=1-F_n( C+\epsilon) +F_n( C-\epsilon)
\end{aligned}
$$
令$n\to \infty$可得
$$
\lim_{n\to \infty}\mathbb P(|X_n-X|>\epsilon) =
1-F( C+\epsilon) +F( C-\epsilon)=0
$$
所以
$$
X_n \overset P \to X
$$



### 习题5

（课本P223/8.3/4）

证明：
$$
\begin{aligned}
\mathbb E[|X|^r]
&= \mathbb E[\lim_{n\to\infty}|X_n|^r] \\

&\le  \mathbb E[\sup_n|X_n|^r]  \\
& <\infty
\end{aligned}
$$
所以$X\in L^r(\mathbb P)​$。因为
$$
X_n \overset{a.e}\to X
$$
所以$\forall \epsilon >0, \exists N $，使得$n> N$时，
$$
|X_n-X| <\epsilon^{\frac 1 r} (a.e)\\
\begin{aligned}
\mathbb E[|X_n -X|^r] 
&=\mathbb E[|X_n -X|^r\Big||X_n-X| <\epsilon^{\frac 1 r}]
+\mathbb E[|X_n -X|^r\Big||X_n-X|>\epsilon^{\frac 1 r}] \\
&=\mathbb E[|X_n -X|^r\Big||X_n-X| <\epsilon^{\frac 1 r}] \\
&\le \epsilon
\end{aligned}
$$
由$\epsilon$的任意性可得
$$
\lim_{n\to \infty} \mathbb E[|X_n -X|^r]= 0 \\
X_n \overset{r}\to X
$$
