## 3.积分变换和期望计算

#### 定理3.3.1

$$
设(\Omega ,\mathcal F, \mathbb P)是概率空间，X是定义在其上，取值于可测空间(E,\Sigma)的随机变量（随机元），\\
f是(E,\Sigma)到(\mathbb R, \mathcal B)上可测函数，\\ 
则\int_{\Omega} f(X) d\mathbb P= \mathbb E [f(X)]= \int_{E}f(x)\mu_X(dx) 
,其中\mu_X是X在\mathbb P下的概率分布\\
该等式的意义是一个若一个积分有意义，则另一个积分也有意义且相等
$$

证明：老师没有给出完整证明，主要讲解了证明思路。

当$f=1_A,A\in \Sigma$时，
$$
左边=\mathbb E[1_A(X)]= \mathbb E[1_{X\in A}]=\mathbb P(X\in A)
=\mu_X(A) = \int 1_A(X) \mu_X(dx)=右边
$$
接下来的思路是将其推广到非负简单，再到非负可测，最后到一般情形。



#### 推论

$$
若X是定义在\mathbb P上的实r.v且概率分布为\mu_X，分布函数为F，则\\
\mathbb E[X] =\int_{\mathbb R}  x \mu_X (dx) 
=\int_{-\infty}^{\infty} x dF(x),\\
更一般的，\mathbb E[f(X)] =\int_{\mathbb R}  f(x) \mu_X (dx) 
=\int_{-\infty}^{\infty} f(x) dF(x)
$$



#### 定理 3.3.2

$$
设(E ,\Sigma, \mu)是（概率）测度空间，P是其上的非负实值可测函数，定义q上的函数\nu如下:\\
\nu(B) =\int_{B} p(x) \mu(dx) ,B \in q \\
则\nu是(E,\Sigma)上的测度，且对(E,\Sigma)上任意可测函数g \\
\int_E g(x)\nu(dx) = \int_E g(x)p(x)\mu(dx)\\
该等式的含义是，若一边有意义，则另一边也有意义，且相等
$$

证明：先考虑第一个等式，需要验证$\nu$是测度，取$B_n \in \Sigma$互不相交：
$$
\begin{aligned}
\nu(\bigcup_{n=1}^{\infty} B_n)
&= \int_{\bigcup_{n=1}^{\infty} B_n} p(X) \mu(dx) \\
&=\int 1_{\bigcup_{n=1}^{\infty} B_n} p(X) \mu(dx)\\
&=\int \sum_{n=1}^{\infty} 1_{B_n} p(X) \mu(dx)\\
&=\int \lim_{N\to\infty}\sum_{n=1}^{N} 1_{B_n} p(X) \mu(dx) \\
&\overset{\text{Levi}}=\lim_{N\to\infty} \sum_{n=1}^{N}\int  1_{B_n} p(X) \mu(dx)\\
&= \sum_{n=1}^{\infty}\int  1_{B_n} p(X) \mu(dx) \\
&= \sum_{n=1}^{\infty} \nu(B_n)
\end{aligned}
$$
当$g=1_B, B \in q$时，
$$
左边=\int 1_B\nu(dx) =\nu(B)=\int_B p(X)\mu(dx)= \int_E 1_B p(X)\mu (dx)=右边
$$
接下来的思路是将其推广到非负简单，再到非负可测，最后到一般情形。



#### 推论

$$
若X是一维实r.v，具有密度p,则 \\
\mathbb E[X] = \int_{-\infty}^{+\infty} x p(x) dx 
$$

证明：由定义可知
$$
\mathbb E[X] =\int_{\mathbb R}  x \mu_X (dx) 
=\int_{-\infty}^{\infty} x dF(x)
$$
所以只需要证明
$$
\forall B \in \mathcal B，\mu_X(B) =\int_B p(x) dx
$$
当$B= (-\infty, a]$时，
$$
\mu_X(B)=F(a)- F(-\infty)= F(a)=\int_{-\infty}^a p(x) dx
$$
为证上式对任意$B \in \mathcal B$成立，定义
$$
\Lambda = \{B\in \mathcal B, \mu_X(B) =\int_B p(x) dx \} \\
\mathcal C = \{ (-\infty, a], a\in \mathbb R\}
$$
只要证明$\Lambda = \mathcal B$即可，显然有$\Lambda \subset \mathcal B$，并且$\mathcal C \subset A$，且$\mathcal C$是$\Pi$系，只要验证$\Lambda$是$\lambda$系即可，从而
$$
\Lambda = \mathcal B
$$



## 4.收敛定理

#### 定理3.4.1（单调收敛定理）

$$
X_n \uparrow X且存在可积r.v \ Y，使得X_n \ge Y (a.s)\\
则\lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n] =\mathbb E[X] 
=\mathbb E[\lim_{n\to \infty} X_n]
$$

证明：记$Y_n =X_n - Y$，则
$$
0\le Y_n,Y_n \uparrow X-Y
$$
由Levi定理可得
$$
\mathbb E[X_n - Y] \uparrow \mathbb E[X - Y]
$$
注意$Y$可积，所以
$$
\lim_{n\to \infty}\mathbb E[X_n - Y]
=\lim_{n\to \infty}\mathbb E[X_n]-\mathbb E[Y]
=\mathbb E[X - Y] =\mathbb E[X]-\mathbb E[Y]
$$
因此
$$
\lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n] =\mathbb E[X] 
=\mathbb E[\lim_{n\to \infty} X_n]
$$



#### 定理3.4.2（Fatou引理）

$$
设\{X_n\}是一列实r.v,若存在可积r.v,使得Y \le X_n (a.s),则\\
\mathbb E[{\varliminf_{n\to \infty}X_n}]\le 
\varliminf_{n\to \infty}\mathbb E[X_n ]
$$

证明：
$$
\mathbb E[{\varliminf_{n\to \infty}X_n}]
=\mathbb E[\lim_{n\to\infty}\inf_{m\ge n} X_m]=\mathbb E[\lim_{n\to\infty} Y_n]
$$
注意到$Y_n \uparrow$且$Y_n \ge Y$，所以由单调收敛定理可得
$$
\mathbb E[{\varliminf_{n\to \infty}X_n}]=\mathbb E[\lim_{n\to\infty} Y_n]
=\lim_{n\to\infty}\mathbb E[ Y_n]
=\lim_{n\to\infty}\mathbb E[\inf_{m\ge n} X_m]
$$
注意到
$$
\mathbb E[\inf_{m\ge n} X_m] \le \mathbb E[X_n ]对任意m\ge n恒成立
$$
所以
$$
\mathbb E[\inf_{m\ge n} X_m] \le \inf_{m\ge n}\mathbb E[X_m ]
$$
从而
$$
\mathbb E[{\varliminf_{n\to \infty}X_n}]
=\lim_{n\to\infty}\mathbb E[\inf_{m\ge n} X_m] 
\le  \lim_{n\to\infty}  \inf_{m\ge n}\mathbb E[X_m ] =\varliminf_{n\to \infty}\mathbb E[X_n ]
$$

#### 推论

$$
设\{X_n\}是一列实r.v,若存在可积r.v,使得Y \ge X_n (a.s),则\\
\mathbb E[{\varlimsup_{n\to \infty}X_n}]\ge 
\varlimsup_{n\to \infty}\mathbb E[X_n ]
$$

证明：取$X_n'= -X_n$，应用Fatou引理即可。



#### 定理3.4.3（控制收敛定理）

$$
若\lim_{n\to \infty }X_n =X (a.s),存在可积r.v \ Y，使得|X_n|\le Y (a.s) \\
则\lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n]= \mathbb E[X]
= \mathbb E [\lim_{n\to \infty} X_n]
$$

证明：利用Fatou引理，注意到此时
$$
X =\lim_{n\to \infty }X_n  
={\varliminf_{n\to \infty}X_n}
={\varlimsup_{n\to \infty}X_n}
$$
所以
$$
\mathbb E [X] = \mathbb E [{\varliminf_{n\to \infty}X_n}]
\le \varliminf_{n\to \infty}\mathbb E[X_n ]
\le {\varlimsup_{n\to \infty}\mathbb E[X_n]} 
\le \mathbb E[{\varlimsup_{n\to \infty}X_n}] =\mathbb E [X]
$$
所以
$$
\lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n]= \mathbb E[X]
= \mathbb E [\lim_{n\to \infty} X_n]
$$



## 习题

### 习题1

（课本P120/5.3/2）

解：
$$
\mathbb E|\eta|^r =\int |x|^r d(\frac1 n \sum_{k=1}^n F_k(x))
=\frac 1n  \sum_{k=1}^n \int |x|^r d(F_k(x))
=\frac 1 n \sum_{k=1}^n \mathbb E|X_k|^r
$$



### 习题2

（课本P120/5.3/3）

解：
$$
\mathbb E[X^c]= \int_{-\infty}^{-c} (-c) d(F(x))
+ \int_{-c}^{c} x d(F(x)) + 
 \int_{c}^{+\infty} c d(F(x))
 =\int_{-c}^{c} x d(F(x)) +c(1-F(c)-F(-c)) \\
 \mathbb E[(X^c)^2]= \int_{-\infty}^{-c} c^2 d(F(x))
+ \int_{-c}^{c} x^2 d(F(x)) + 
 \int_{c}^{+\infty} c^2 d(F(x))
 =\int_{-c}^{c} x^2 d(F(x)) +c^2(1-F(c)-F(-c))  \\
 \mathbb D [X^C] = \mathbb E[(X^c)^2] -(\mathbb E[X^c])^2
 =\int_{-c}^{c} x^2 d(F(x)) +c^2(1-F(c)-F(-c))-
 [\int_{-c}^{c} x d(F(x)) +c(1-F(c)-F(-c))]^2
 
$$



### 习题3

（课本P121/5.3/8）

解：当$z <0$时，
$$
\mathbb P(X+Y \le z) =0
$$
当$0\le z < 1$时，
$$
\mathbb P(X+Y \le z)=\mathbb P(X\le z,Y=0)=z (1-p)^n
$$
当$1\le z < n+1$时，
$$
\begin{aligned}
\mathbb P(X+Y \le z)
&=\sum_{i=0}^{[z]-1} \mathbb P(Y=i) +\mathbb P(X+[z] \le z) \mathbb P(Y=[z]) \\
&=\sum_{i=0}^{[z]-1} C_n^i p^i(1-p)^{n-i} 
+(z-[z])C_n^{[z]} p^{[z]} (1-p)^{n-[z]}
\end{aligned}
$$
当$z\ge n+1$时，
$$
\mathbb P(X+Y \le z)= 1
$$
令$Z=X+Y$，所以
$$
F_Z(z)=\begin{cases}
0 & z<0\\
z(1-p)^n & 0\le z < 1 \\
\sum_{i=0}^{[z]-1} C_n^i p^i(1-p)^{n-i} 
+(z-[z])C_n^{[z]} p^{[z]} (1-p)^{n-[z]} & 1\le z < n+1 \\
1 & z\ge n+1
\end{cases}
$$
关于$Z$求导可得
$$
p(Z)=\begin{cases}
(1-p)^n & 0\le z < 1 \\
C_n^{[z]} p^{[z]} (1-p)^{n-[z]} & 1\le z < n+1 \\
0 & 其他
\end{cases}
$$
合并上述结果可得
$$
p(Z)=\begin{cases}
C_n^{[z]} p^{[z]} (1-p)^{n-[z]} & 0\le z < n+1 \\
0 & 其他
\end{cases}
$$



### 习题4

$$
若\mathbb E|X| < \infty，证明： \\
\begin{aligned}
&(1)\lim_{n\to \infty}  \int_{|X|>n} |x| d\mathbb P =0 \\
&(2)\lim_{\mathbb P(A)\to 0}  \int_{A} |x| d\mathbb P =0 
\end{aligned}
$$

证明：(1)令
$$
A_n =\{w: |X|>n\},X_n =|X|1_{A_n^C}
$$
那么
$$
X_n \uparrow |X|且X_n \ge 0
$$
那么
$$
\lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n] 
=\lim_{n\to \infty}  \int_{A_n^C} x d\mathbb P= \mathbb E[|X|]
$$
注意到
$$
\mathbb E[|X|] = \int_{A_n} |x|d\mathbb P +\int_{A_n^C} |x|d\mathbb P
$$
令$n\to \infty$可得
$$
\mathbb E[|X|] = \lim_{n\to\infty}\int_{A_n} |x|d\mathbb P + \lim_{n\to\infty}\int_{A_n^C} |x|d\mathbb P= \lim_{n\to \infty}  \int_{|X|>n} |x| d\mathbb P + \mathbb E[|X|]
$$
因为$\mathbb E[|X|] < \infty$，所以
$$
\lim_{n\to \infty}  \int_{|X|>n} |x| d\mathbb P =0
$$
(2)证明：令
$$
X_n  =\min \{|X|,n\}
$$
那么
$$
X_n \ge 0, X_n \uparrow |X|
$$
由单调收敛定理可得
$$
\lim_{n\to \infty} \mathbb E[X_n] = \mathbb E[|X|]
$$
所以$\forall \epsilon >0, \exists n$，使得
$$
\mathbb E[|X|-X_n]  =\mathbb E[|X|]-\mathbb E[|X_n| ] <\frac \epsilon 2
$$
取$\delta \in (0, \frac{\epsilon}{2n})$，当$\mathbb P(A) < \delta$时
$$
\begin{aligned}
\int_A |x| d\mathbb P 
&= \int_A (|x|-x_n) d\mathbb P  +\int_A x_n d\mathbb P  \\
&\le  \mathbb E[|X|-X_n]  + n\mathbb P(A) \\
&\le \frac \epsilon 2 + \frac \epsilon 2 \\
&=\epsilon
\end{aligned}
$$
所以结论成立。