# Chapter 5条件期望

## 1.符号测度及其分布

考虑如下问题，假设存在随机变量$X$，满足$(\Omega,\mathcal F,\mathbb P)\overset{X}\to (\mathbb R,\mathcal B)$，如果$\mathbb E[X]$存在，那么
$$
\nu(A) = \int_A x d\mathbb P = \mathbb E[X1_A] =
\int_A x^+ d\mathbb P -\int_A x^- d\mathbb P
$$
存在。从这个例子中引出符号测度的定义。

#### 符号测度的定义

$$
设(E,\Sigma)是一可测空间，\mu是定义在\Sigma上的函数，满足\\
\begin{aligned}
&(1) \mu(\varnothing)= 0\\
&(2) A_n \in \Sigma,互不相交\Rightarrow 
\mu(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n) =\sum_{n=1}^{\infty} \mu(A_n)\\
\end{aligned}\\
则称\mu是\Sigma上的符号测度 \\
$$

注：$\mu$最多只能取$\pm \infty$之一
这是因为
$$
若\mu(A)=-\infty，则\mu(E)=\mu(A)+ \mu(A^C)= -\infty \\
若\mu(B)=+\infty，则\mu(E)=\mu(B)+ \mu(B^C)= +\infty
$$
从而产生了矛盾。



关于符号测度有如下定理：

#### 定理5.1.1

$$
若\mu是\Sigma上的符号测度，则存在N,P\in \Sigma，满足\\
\begin{aligned}
&(1) NP=\varnothing ,N\bigcup P =E\\
&(2)\mu(P)= \sup_{A\in \Sigma} \mu(A)\ge 0,\mu(N)=\inf_{A\in \Sigma} \mu(A)\le 0
\end{aligned}
$$

这个定理的证明从略，可以参考教材。



#### 定理5.1.2(Hahn分解)

$$
若\mu是\Sigma上符号测度，则存在N,P满足\\
 NP=\varnothing ,N\bigcup P =E \\
 且\forall A\in \Sigma ，\\
 \mu(P\bigcap A)=\sup_{B\subset \Sigma} \mu(B\bigcap A) \ge 0\\
 \mu(N\bigcap A)=\inf_{B\subset \Sigma} \mu(B\bigcap A) \le 0\\
于是定义\\
\mu^+(A) =\mu(P\bigcap A)\\
\mu^-(A) =-\mu(N\bigcap A)\\
|\mu|(A) =\mu^+(A)+\mu^-(A)\\
则\mu^+,\mu^-,|\mu|都是\Sigma上的测度且\mu=\mu^+- \mu^-
$$

证明：取$N,P$为定理5.1.1中的$N,P$，先证明
$$
\mu(P\bigcap A)=\sup_{B\subset \Sigma} \mu(B\bigcap A)
$$
利用反证法，若存在$B$，使得
$$
\mu(P\bigcap A) < \mu(B\bigcap A)
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\mu(P)
&= \mu(P\bigcap A) +\mu(P\bigcap A^C) \\
& <\mu(B\bigcap A) +\mu(P\bigcap A^C) \\
&= \mu((B\bigcap A)\bigcup (P\bigcap A^C))
\end{aligned}
$$
这就与$\mu(P)$最大矛盾，从而$\mu(P\bigcap A)=\sup_{B\subset \Sigma} \mu(B\bigcap A)$成立。进一步，证明
$$
\mu(N\bigcap A)=\inf_{B\subset \Sigma} \mu(B\bigcap A)
$$
利用之前证明的结论即可，$\forall B\in \Sigma$
$$
\mu(N\bigcap  A) =\mu(A)- \mu(P\bigcap A) 
\le \mu(A)- \mu(B^C \bigcap A) =\mu(B\bigcap A)
$$
从而结论成立。$\mu^+,\mu^-,|\mu|$都是$\Sigma$上的测度利用定义验证即可，$\mu=\mu^+- \mu^-$利用如下事实即可
$$
\mu(A) =\mu(P\bigcap A) + \mu(N\bigcap A)
= \mu^+(A) -\mu^- (A)
$$



## 2.Lebesgue分解

#### $\mu$-连续以及$\mu$-奇异的定义

$$
设(E,\Sigma)是一可测空间，\mu是定义在\Sigma上的函数，\\
\Sigma上符号测度\varphi是\mu-连续，若\mu(A)=0 \Rightarrow \varphi(A) = 0\\
\Sigma上符号测度\varphi是\mu-奇异，若存在N\in \Sigma，使得
\mu(N)= 0 \Rightarrow \forall A\in \Sigma,\varphi(A\bigcap N^C) =0 \\
这两种情形分别记为\varphi \ll \mu，\varphi \perp \mu
$$

这两个定义是为了介绍如下定理：

#### 定理5.2.1

$$
设\mu是\sigma有限测度，\varphi是符号测度，则\varphi可以唯一的表示为\\
\varphi = \varphi_C+ \varphi_S\\
\varphi_C, \varphi_S为\Sigma上符号测度且存在(E,\Sigma)可测函数f，使得\\
\varphi_C =\int_A fd\mu ,(\varphi_c \ll \mu)\\
且\varphi_S \perp \mu
$$

$\sigma$有限的含义是可以把全空间分解为很多小块，每一块都有限。该定理的含义是可以把$\sigma$有限测度分解为$\mu$连续以及$\mu$奇异部分。



#### 定理5.2.2

$$
若\varphi是\sigma上符号测度且\varphi \ll \mu，则\varphi可表示为\\
\varphi(A)=\int_A fd\mu \\
称f为\varphi关于\mu的\text{R-N}导数，记为\frac{d\varphi}{d\mu}
$$

根据上述定理，如下等式成立
$$
\varphi(A)= \int_A \frac{d\varphi}{d\mu} d\mu \\
\int g d\varphi = \int g\frac{d\varphi}{d\mu} d\mu
$$



#### 定理5.2.3(分布函数的Lebesgue分解)

$$
设F是\mathbb R上概率分布函数，则F可以唯一的分解为：\\
F=\lambda_1 F_c +\lambda_2 F_d + \lambda_3 F_{s,c}\\
其中F_c是连续型概率分布函数，即存在\mathbb R上可测函数p，使得\\
F_c(x)=\int_{-\infty}^x p(y)dy \\
F_d是\mathbb R上离散型概率分布函数，即存在\{x_k\}和非负数列\{p_k\}，使得\\
\sum_{k=1}^{\infty} p_k =1,F_d(x) =\sum_{x_k \le x} p_k \\
F_{s,c}是连续分布函数，它关于\text{Lebesgue}测度的导数几乎处处为0,而又不是非零常数 \\
\lambda_i\ge 0,\sum_{i=1}^3 \lambda_i=1
$$

证明：注意到$F_c$的导数为$F$的导数，定义
$$
\hat F_c(x) = \int_{-\infty}^x F'(y) dy
$$
为定义$F_d$，设$\{x_n\}$是$F$的全体间断点（注意$F$为单调函数，单调函数的间断点可列），定义
$$
p_k = \mathbb P(x = x_k)= F(x_k) -F(x_k^-)
$$
再定义
$$
\hat F_d(x) = \sum_{i: x_i \le x} p_i \\
\hat F_{s,c}(x) \triangleq F(x) - \hat F_c(x)
-\hat F_d(x)
$$
那么
$$
\begin{aligned}
&(1)\hat F_{s,c}(x)  \ge 0 \\
&(2)\hat F_{s,c}非降\\
&(3) \hat F'_{s,c}(x) = 0 (a.e)\\
&(4)\hat F_{s,c}(x)连续
\end{aligned}
$$
(1)
$$
\begin{aligned}
\hat F_{s,c}(x)
&= F(x) - \int_{-\infty}^x F'(y) dy-\hat F_d(x)\\
&= F(x)- \int_{-\infty}^x (F'(y)-\hat F'_d(y)) dy
-\hat F_d(x)\\
&= F(x)-\hat F_d(x)- \int_{-\infty}^x (F'(y)-\hat F'_d(y)) dy
\end{aligned}
$$
由实分析的结论
$$
F\uparrow,G(x)\triangleq \int_{-\infty}^x F'(y) dy \\
则G(b)- G(a)\le F(b)- F(a) \\
令a\to -\infty可得\\
G(b) \le F(b)
$$
因此
$$
\hat F_{s,c}(x) \ge 0
$$
(2)设$x_1 < x_2$，那么
$$
\begin{aligned}
\hat F_{s,c}(x_2) -\hat F_{s,c}(x_1) 
&=F(x_2)-\hat F_d(x_2)- \int_{-\infty}^{x_2} (F'(y)-\hat F'_d(y)) dy-
[F(x_1)-\hat F_d(x_1)] + \int_{-\infty}^{x_1} (F'(y)-\hat F'_d(y)) dy \\
&=g(x_2)- g(x_1)- \int_{x_1}^{x_2} g'(y) dy\\
&\ge 0
\end{aligned}
$$
其中
$$
g(x)=F(x)-\hat F_d(x)
$$
(3)
$$
\hat F'_{s,c}(x)  =F'(x) -F'(x) = 0 (a.e)
$$
(4)
$$
\begin{aligned}
\hat F_{s,c}(x) - \hat F_{s,c}(x^-) 
&= F(x)-F(x^-)-(\hat F_c(x)- \hat F_c(x^-)) - (\hat F_d(x)- \hat F_d(x^-))
\end{aligned}
$$
由定义可知
$$
F(x)-F(x^-)=\hat F_d(x)- \hat F_d(x^-) \\
\hat F_c(x)- \hat F_c(x^-) = 0
$$
所以
$$
\hat F_{s,c}(x) - \hat F_{s,c}(x^-)  = 0
$$
因此$\hat F_{s,c}$左连续，注意到$F(x) ,F_c(x),\hat F_d(x)$右连续，所以
$$
\hat F_{s,c}(x) = F(x) - \hat F_c(x)
-\hat F_d(x)
$$
右连续，因此
$$
\hat F_{s,c}(x)连续
$$
若$\hat F_c(+\infty) >0, \hat F_d(+\infty) >0,\hat F_{s,c}(+\infty) >0$，那么
$$
\begin{aligned}
F(x)&= \hat F_c(+\infty) \frac{\hat F_c(x)}{\hat F_c(+\infty)}
+ \hat F_d(+\infty)\frac{\hat F_d(x)}{\hat F_d(+\infty)}+\hat F_{s,c}(+\infty) 
\frac{\hat F_{s,c}(x)}{\hat F_{s,c}(+\infty)}\\
&\triangleq \lambda_1 F_c(x) +\lambda_2 F_d (x) + \lambda_3 F_{s,c}(x)
\end{aligned}
$$
令$x \to +\infty$可得
$$
\lambda_1 + \lambda_2 +\lambda_3= 1
$$
若$\hat F_c(+\infty) , \hat F_d(+\infty) ,\hat F_{s,c}(+\infty) $某项为$0$，则取对应的$\lambda_i=0$即可



## 3.条件期望

设$X$是定义在$(\Omega, \mathcal F, \mathbb P)$上实值$r.v$且$\mathbb E[X]$存在，我们有如下命题：

#### 命题

$$
定义\nu(A)=\int_{A} x d\mathbb P,则\nu是\mathcal F上符号测度
$$

证明：显然$\nu(\varnothing)=0$，所以只需证明第二条性质即可。设$\{A_n\}$互不相交，则
$$
\begin{aligned}
\nu(\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n)
&=\int_{\bigcup_{n=1}^{\infty}A_n} xd\mathbb P \\
&=\int_{\Omega} x\sum_{n=1}^{\infty}1_{A_{n}}  d\mathbb P\\
&=\int_{\Omega} x^+(\sum_{n=1}^{\infty}1_{A_{n}}-\sum_{n=1}^{\infty}x^-1_{A_{n}}) d\mathbb P\\
&=\int_{\Omega} x^+\sum_{n=1}^{\infty}1_{A_{n}} d\mathbb P
-\int_{\Omega} x^-\sum_{n=1}^{\infty}1_{A_{n}} d\mathbb P\\
&=\sum_{n=1}^{\infty}\int_{\Omega} x^+1_{A_{n}} d\mathbb P
-\sum_{n=1}^{\infty}\int_{\Omega} x^-1_{A_{n}} d\mathbb P \\
&=\sum_{n=1}^{\infty}\int_{\Omega} (x^+-x^-)1_{A_{n}} d\mathbb P\\
&=\sum_{n=1}^{\infty}\int_{A_n} xd\mathbb P
\end{aligned}
$$
其中倒数第三个等号是因为单调收敛定理。



## 习题

### 习题1

（课本P173/7.1/1）

证明：由Hahn分解的定义可知
$$
\varphi = \varphi^+ -\varphi^-\\
 \varphi^+(A)= \varphi(A\bigcap P) ,
 \varphi^-(A)= -\varphi(A\bigcap N)
$$
$\forall A \in \Omega$，注意$\mu_1(A),\mu_2(A)$，所以
$$
\begin{aligned}
\varphi^+(A) 
&= \varphi(A\bigcap P)\\
&=\mu_1(A\bigcap P) -\mu_2(A\bigcap P) \\
&\le \mu_1(A\bigcap P)\\
&\le \mu_1(A)
\end{aligned}\\
\begin{aligned}
\varphi^-(A) 
&= -\varphi(A\bigcap N)\\
&=\mu_2(A\bigcap N)-\mu_1(A\bigcap N) \\
&\le\mu_2(A\bigcap N)\\
&\le \mu_2(A)
\end{aligned}
$$
由$A$的任意性可得
$$
\varphi^+ \le \mu_1, \varphi^- \le \mu_2
$$



### 习题2

（课本P182/7.2/3）

证明：因为
$$
\varphi, \varphi' \ll \mu
$$
所以
$$
\varphi+\varphi' \ll \mu
$$
从而可以用定理5.5.2，注意$(\varphi+\varphi')(A)=\varphi(A) +\varphi'(A)$，所以
$$
\begin{aligned}
(\varphi+\varphi')(A)
&= \int_A \frac{d(\varphi+\varphi')}{d\mu}d\mu\\
&=\varphi(A) + \varphi'(A)\\
&=\int_A \frac{d\varphi}{d\mu}d\mu
+\int_A \frac{d\varphi'}{d\mu}d\mu \\
&=\int_A(\frac{d\varphi}{d\mu}+\frac{d\varphi'}{d\mu}) d\mu
\end{aligned}
$$
因此
$$
\frac{d(\varphi+\varphi')}{d\mu} = \frac{d\varphi}{d\mu}+\frac{d\varphi'}{d\mu} (a.e)
$$

因为$\nu \ll \mu$，所以任取可测函数$g$，有
$$
\int_A g d\nu =\int_A g\frac{d\nu}{ d\mu} d\mu
$$
因为$\varphi \ll \nu$，所以$g = \frac{d \varphi}{d\nu}$可测，带入可得
$$
\varphi(A)= \int_A\frac{d\varphi}{ d\nu} d\nu
=\int_A \frac{d \varphi}{d\nu}\frac{d\nu}{ d\mu} d\mu
$$
注意到
$$
\varphi(A) = \int_A \frac{d\varphi}{ d\mu} d\mu
= \int_A \frac{d\varphi}{ d\nu} d\nu
$$
因此
$$
\frac{d\varphi}{ d\mu}= \frac{d \varphi}{d\nu}\frac{d\nu}{ d\mu}(\mu \ \ a.e)
$$



### 习题3

（课本P182/7.2/6）

证明：
$$
\varphi(A)=\int_A f d\mu
=\int_A f^+ d\mu- \int_A f^- d\mu
$$
令
$$
u_1(A)=\int_A f^+ d\mu,u_2(A)=\int_A f^- d\mu
$$
另一方面，$\varphi(A)$是符号测度，所以有Hahn分解，因此
$$
\varphi(A)= \varphi^+(A)- \varphi^-(A) ,\\

\varphi^+(A) =\varphi(P\bigcap A)=\sup_{B\subset \Sigma} \mu(B\bigcap A)\\
\varphi^-(A) =-\varphi(N\bigcap A)=-\inf_{B\subset \Sigma} \mu(B\bigcap A)
$$
注意到
$$
\begin{aligned}
\varphi^+(A)
&=\varphi(P\bigcap A)\\
&=u_1(P\bigcap A)-u_2(P\bigcap A)\\
&\le u_1(P\bigcap A) \\
&\le u_1(A)
\end{aligned}
$$
所以接下来只要证明反方向的不等式即可，令$C=\{f\ge 0\}$，接着利用定义计算
$$
\begin{aligned}
u_1(A)

&=\int_A f^+ d\mu \\
&= \int_{A\bigcap C} f d\mu \\
&= \varphi(A\bigcap C)\\
& \le \varphi^+(A)
\end{aligned}
$$
最后一个不等号是由$\varphi^+(A)$的定义决定的。因此
$$
\varphi^+(A)= u_1(A) =\int_A  f^+ d\mu
$$
同理可得
$$
\varphi^-(A)= u_2(A) =\int_A  f^- d\mu
$$
所以
$$
\begin{aligned}
|\varphi|(A)
&= \varphi^+(A)+\varphi^-(A)\\
&=\int_A  f^+ d\mu +\int_A  f^- d\mu\\
&=\int_A  (f^++f^-) d\mu\\
&=\int_A |f| d\mu
\end{aligned}
$$

